<td class="subtitle">02 第二集 (部份經文)
<br> 
蕭式球譯</p>
<p id="br_2">
<P>二</p>
<p id="br_3">(一)</p>
<p id="br_4">“比丘們，有兩種力。這兩種力是什麼呢？</p>
<p id="br_5">“反思力和修習力。</p>
<p id="br_6">“比丘們，什麼是反思力呢？</p>
<p id="br_7">“一些比丘這樣反思： ‘身惡行為現生和下一生帶來惡報，口惡行為現生和下一生帶來惡報，意惡行為現生和下一生帶來惡報。’ 他們這樣反思後，便捨棄身惡行而修習身善行，捨棄口惡行而修習口善行，捨棄意惡行而修習意善行。通過修習，為自己帶來清淨。比丘們，這就是稱為反思力了。</p>
<p id="br_8">“比丘們，什麼是修習力呢？</p>
<p id="br_9">“修習力就是學人的力，一個人有了學人的力，便會捨棄貪欲，捨棄瞋恚，捨棄愚癡；捨棄貪欲、瞋恚、愚癡之後，便不會作這些不善，不會行踐這些惡法。比丘們，這就是稱為修習力了。</p>
<p id="br_10">“比丘們，這就是兩種力了。”</p>
<p id="br_11">(二)</p>
<p id="br_12">“比丘們，有兩種力。這兩種力是什麼呢？</p>
<p id="br_13">“反思力和修習力。</p>
<p id="br_14">“比丘們，什麼是反思力呢？</p>
<p id="br_15">“一些比丘這樣反思： ‘身惡行為現生和下一生帶來惡報，口惡行為現生和下一生帶來惡報，意惡行為現生和下一生帶來惡報。’ 他們這樣反思後，便捨棄身惡行而修習身善行，捨棄口惡行而修習口善行，捨棄意惡行而修習意善行。通過修習，為自己帶來清淨。比丘們，這就是稱為反思力了。</p>
<p id="br_16">“比丘們，什麼是修習力呢？</p>
<p id="br_17">“一位比丘修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的念覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的擇法覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的精進覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的喜覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的猗覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的定覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的捨覺支。比丘們，這就是稱為修習力了。</p>
<p id="br_18">“比丘們，這就是兩種力了。”</p>
<p id="br_19">(三)</p>
<p id="br_20">“比丘們，有兩種力。這兩種力是什麼呢？</p>
<p id="br_21">“反思力和修習力。</p>
<p id="br_22">“比丘們，什麼是反思力呢？</p>
<p id="br_23">“一些比丘這樣反思： ‘身惡行為現生和下一生帶來惡報，口惡行為現生和下一生帶來惡報，意惡行為現生和下一生帶來惡報。’ 他們這樣反思後，便捨棄身惡行而修習身善行，捨棄口惡行而修習口善行，捨棄意惡行而修習意善行。通過修習，為自己帶來清淨。比丘們，這就是稱為反思力了。</p>
<p id="br_24">“比丘們，什麼是修習力呢？</p>
<p id="br_25">“一位比丘內心離開了五欲、離開了不善法，有覺、有觀，有由離開五欲和不善法所生起的喜和樂；他進入了初禪。他平息了覺和觀，內裏平伏、內心安住一境，沒有覺、沒有觀，有由定所生起的喜和樂；他進入了二禪。他保持捨心，對喜沒有貪著，有念和覺知，通過身體來體會樂──聖者說： ‘這人有捨，有念，安住在樂之中。’ ──他進入了三禪。他滅除了苦和樂，喜和惱在之前已經消失，沒有苦、沒有樂，有捨、念、清淨；他進入了四禪。比丘們，這就是稱為修習力了。</p>
<p id="br_26">“比丘們，這就是兩種力了。”</p>
<p id="br_27">(四)</p>
<p id="br_28">“比丘們，有兩種如來說法的方式。這兩種如來說法的方式是什麼呢？</p>
<p id="br_29">“簡略和詳細。比丘們，這就是如來說法的兩種方式了。”</p>
<p id="br_30">(五)</p>
<p id="br_31">“比丘們，在諍訟之中，違犯比丘和檢舉比丘如果不審慎地自我反照的話，會使這個諍訟長久不息，帶來很多苦楚和衝突，也使其他比丘不能安穩地生活。</p>
<p id="br_32">“比丘們，在諍訟之中，違犯比丘和檢舉比丘如果審慎地自我反照的話，會使這個諍訟很快平息，不會帶來苦楚和衝突，也使其他比丘安穩地生活。</p>
<p id="br_33">“比丘們，違犯比丘怎樣審慎地自我反照呢？</p>
<p id="br_34">“比丘們，一位違犯比丘這樣反觀： ‘我做了身不善行，那位檢舉比丘看見我做身不善行。如果我不做身不善行，他便不會看見我做身不善行；因為我做了身不善行，所以他便看見我做身不善行。那位檢舉比丘看見我做身不善行後不高興，他對我說不高興的話。因他對我說不高興的話，我也對他說不高興的話，也對他人說不高興的話。這些過失征服了我，我就像一個逃稅的人被逮著那樣。</p>
<p id="br_35">“比丘們，違犯比丘這樣審慎地自我反照。</p>
<p id="br_36">“比丘們，檢舉比丘怎樣審慎地自我反照呢？</p>
<p id="br_37">“比丘們，一位檢舉比丘這樣反觀： ‘這位比丘做了身不善行，我看見他做身不善行。如果他不做身不善行，我便不會看見他做身不善行；因為他做了身不善行，所以我便看見他做身不善行。我看見他做身不善行後不高興，對他說不高興的話。因我對他說不高興的話，他也對我說不高興的話，也對他人說不高興的話。這些過失征服了我，我就像一個逃稅的人被逮著那樣。</p>
<p id="br_38">“比丘們，檢舉比丘這樣審慎地自我反照。</p>
<p id="br_39">“比丘們，在諍訟之中，違犯比丘和檢舉比丘如果不審慎地自我反照的話，會使這個諍訟長久不息，帶來很多苦楚和衝突，也使其他比丘不能安穩地生活。</p>
<p id="br_40">“比丘們，在諍訟之中，違犯比丘和檢舉比丘如果審慎地自我反照的話，會使這個諍訟很快平息，不會帶來苦楚和衝突，也使其他比丘安穩地生活。”</p>
<p id="br_41">(六)</p>
<p id="br_42">這時候，有一位婆羅門前往世尊那裏，和世尊互相問候，作了一些悅意的交談，坐在一邊，然後對世尊說： “喬答摩賢者，是什麼原因和條件，使一些眾生在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中的呢？”</p>
<p id="br_43">“婆羅門，不依法而行、不正直而行，這就是眾生在身壞命終之後投生在惡趣、地獄的原因。”</p>
<p id="br_44">“喬答摩賢者，是什麼原因和條件，使一些眾生在身壞命終之後投生在善趣、天界之中的呢？”</p>
<p id="br_45">“婆羅門，依法而行、正直而行，這就是眾生在身壞命終之後投生在善趣、天界的原因。”</p>
<p id="br_46">“喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。我皈依喬答摩賢者、皈依法、皈依比丘僧。願喬答摩賢者接受我為優婆塞，從現在起，直至命終，終生皈依！”</p>
<p id="br_47">(七)</p>
<p id="br_48">這時候，吒奴蘇尼婆羅門前往世尊那裏，和世尊互相問候，作了一些悅意的交談，坐在一邊，然後對世尊說： “喬答摩賢者，是什麼原因和條件，使一些眾生在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中的呢？”</p>
<p id="br_49">“婆羅門，做一些事情和不做一些事情，這就是眾生在身壞命終之後投生在惡趣、地獄的原因。”</p>
<p id="br_50">“喬答摩賢者，是什麼原因和條件，使一些眾生在身壞命終之後投生在善趣、天界之中的呢？”</p>
<p id="br_51">“婆羅門，做一些事情和不做一些事情，這就是眾生在身壞命終之後投生在善趣、天界的原因。”</p>
<p id="br_52">“喬答摩賢者這樣簡略地說，我不能明白當中的道理。如果喬答摩賢者為我詳細地說，使我明白當中的道理就好了。”</p>
<p id="br_53">“婆羅門，既然這樣，你留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_54">吒奴蘇尼婆羅門回答世尊： “賢者，是的。”</p>
<p id="br_55">世尊說： “婆羅門，做一些事情和不做一些事情，是說做身惡行不做身善行，做口惡行不做口善行，做意惡行不做意善行。這就是一些眾生在身壞命終之後投生在惡趣、地獄的原因。”</p>
<p id="br_56">“婆羅門，做一些事情和不做一些事情，是說做身善行不做身惡行，做口善行不做口惡行，做意善行不做意惡行。這就是一些眾生在身壞命終之後投生在善趣、天界的原因。”</p>
<p id="br_57">“喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。我皈依喬答摩賢者、皈依法、皈依比丘僧。願喬答摩賢者接受我為優婆塞，從現在起，直至命終，終生皈依！”</p>
<p id="br_58">(八)</p>
<p id="br_59">這時候，阿難尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。世尊對阿難尊者說： “阿難，我一直以來都說，不應做身惡行、口惡行、意惡行。”</p>
<p id="br_60">“大德，世尊一直以來都說，不應做身惡行、口惡行、意惡行。做這些不應做的事情會有什麼過患呢？”</p>
<p id="br_61">“阿難，做這些不應做的事情，會有這些過患：自己會譴責自己，智者知道後會譴責自己，會帶來壞名聲，在臨終時內心會昏亂，在身壞命終之後，會投生在惡趣、地獄之中。阿難，做這些不應做的事情會有這些過患。</p>
<p id="br_62">“阿難，我一直以來都說，應做身善行、口善行、意善行。”</p>
<p id="br_63">“大德，世尊一直以來都說，應做身善行、口善行、意善行。做這些應做的事情會有什麼利益呢？”</p>
<p id="br_64">“阿難，做這些應做的事情，會有這些利益：自己不會譴責自己，智者知道後會稱讚自己，會帶來好名聲，在臨終時內心不會昏亂，在身壞命終之後，會投生在善趣、天界之中。阿難，做這些應做的事情會有這些利益。”</p>
<p id="br_65">(九)</p>
<p id="br_66">“比丘們，你們要捨棄不善行。</p>
<p id="br_67">“比丘們，不善行是能夠捨棄的，如果不善行是不能捨棄的話，我便不會這樣說： ‘比丘們，你們要捨棄不善行。’ 因為不善行是能夠捨棄的，所以我這樣說： ‘比丘們，你們要捨棄不善行。’ 比丘們，如果捨棄不善行會帶來傷害和苦惱的話，我便不會這樣說： ‘比丘們，你們要捨棄不善行。’ 因為捨棄不善行會帶來利益和快樂，所以我這樣說： ‘比丘們，你們要捨棄不善行。’</p>
<p id="br_68">“比丘們，你們要修習善行。</p>
<p id="br_69">“比丘們，修習善行是做得到的，如果修習善行是做不到的話，我便不會這樣說： ‘比丘們，你們要修習善行。’ 因為修習善行是做得到的，所以我這樣說： ‘比丘們，你們要修習善行。’ 比丘們，如果修習善行會帶來傷害和苦惱的話，我便不會這樣說： ‘比丘們，你們要修習善行。’ 因為修習善行會帶來利益和快樂，所以我這樣說： ‘比丘們，你們要修習善行。’ ”</p>
<p id="br_70">(十)</p>
<p id="br_71">“比丘們，有兩種東西，可使正法迷亂和消失。這兩種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_72">“言辭不清和意義不明。</p>
<p id="br_73">“比丘們，言辭不清和意義不明。這兩種東西可使正法迷亂和消失。</p>
<p id="br_74">“比丘們，有兩種東西，可使正法久住，不會迷亂和消失。這兩種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_75">“言辭清楚和意義明晰。</p>
<p id="br_76">“比丘們，言辭清楚和意義明晰。這兩種東西可使正法久住，不會迷亂和消失。” 
