<td class="subtitle">07 第七集 (部份經文)
<br> 
蕭式球譯</p>
<p id="br_2">
<P>六</p>
<p id="br_3"></p>
<p id="br_4">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_5">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_6">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_7">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_8">世尊說： “比丘們，有七種財。這七種財是什麼呢？</p>
<p id="br_9">“信財、戒財、慚財、愧財、聞財、施財、慧財。</p>
<p id="br_10">“比丘們，什麼是信財呢？</p>
<p id="br_11">“一位聖弟子對如來的覺悟有敬信，明白世尊是一位阿羅漢．等正覺．明行具足．善逝．世間解．無上士．調御者．天人師．佛．世尊。這就是稱為信財了。</p>
<p id="br_12">“比丘們，什麼是戒財呢？</p>
<p id="br_13">“一位聖弟子不殺生、不偷盜、不邪淫、不妄語、不飲酒。這就是稱為戒財了。</p>
<p id="br_14">“比丘們，什麼是慚財呢？</p>
<p id="br_15">“一位聖弟子有慚：他對身惡行、口惡行、意惡行有慚；對心中的惡不善法有慚。這就是稱為慚財了。</p>
<p id="br_16">“比丘們，什麼是愧財呢？</p>
<p id="br_17">“一位聖弟子有愧：他對身惡行、口惡行、意惡行有愧；對心中的惡不善法有愧。這就是稱為愧財了。</p>
<p id="br_18">“比丘們，什麼是聞財呢？</p>
<p id="br_19">“法義的開首、中間、結尾都是善美的，意義善美、文句善美，宣示圓滿、清淨的梵行。一位多聞法義、受持法義、博學法義的聖弟子，多聞這樣的法義，受持這樣的法義，讀誦、思維、以正見洞察這樣的法義。這就是稱為聞財了。</p>
<p id="br_20">“比丘們，什麼是施財呢？</p>
<p id="br_21">“一位居家的聖弟子，內心清除了吝嗇的污垢，不受吝嗇的束縛，慷慨，大方，樂於施捨，不拒人所求，樂於和人分享。這就是稱為施財了。</p>
<p id="br_22">“比丘們，什麼是慧財呢？</p>
<p id="br_23">“一位聖弟子有智慧：他具有生滅的智慧，具有聖者洞察力的智慧，具有能把苦徹底清除的智慧。這就是慧財了。</p>
<p id="br_24">“比丘們，這就是七種財了。</p>
<p id="br_25">“信財與戒財，</p>
<p id="br_26"> 慚財與愧財，</p>
<p id="br_27"> 聞財與施財，</p>
<p id="br_28"> 慧財共七財。</p>
<p id="br_29"> </p>
<p id="br_30"> 有此財富者， </p>
<p id="br_31"> 不論男或女，</p>
<p id="br_32"> 皆屬不貧乏，</p>
<p id="br_33"> 此生不空過。</p>
<p id="br_34"> </p>
<p id="br_35"> 故此應尋求，</p>
<p id="br_36"> 信戒及見法。</p>
<p id="br_37"> 智者常憶念，</p>
<p id="br_38"> 佛陀之教法。”</p>
<p id="br_39"></p>
<p id="br_40">五十二
<P>　　“比丘們，我要對你們說七種人的趣向和無取湼槃。留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_41">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_42">世尊說： “什麼是七種人的趣向呢？比丘們，一位比丘進入了修行的道路，他知道現在沒有我、沒有我所，將來也沒有我、沒有我所；他要捨棄各種有。他取得了捨心，對有沒有貪染，不論各種有都沒有貪染。他以正慧看見最高的寂靜的途徑，但還沒有完成所有的修證，還沒有斷除所有我慢的性向，還沒有斷除所有有貪的性向，還沒有斷除所有無明的性向。他斷除五下分結，得中般湼槃。</p>
<p id="br_43">“比丘們，就正如一個被燒了一天的鐵鍋受到撞擊，飛出來的火花在飛出來的時候便息滅。同樣地，一位比丘進入了修行的道路……得中般湼槃。</p>
<p id="br_44">“比丘們，一位比丘進入了修行的道路，他知道現在沒有我、沒有我所，將來也沒有我、沒有我所；他要捨棄各種有。他取得了捨心，對有沒有貪染，不論各種有都沒有貪染。他以正慧看見最高的寂靜的途徑，但還沒有完成所有的修證，還沒有斷除所有我慢的性向，還沒有斷除所有有貪的性向，還沒有斷除所有無明的性向。他斷除五下分結，得中般湼槃。</p>
<p id="br_45">“比丘們，就正如一個被燒了一天的鐵鍋受到撞擊，飛出來的火花在飛出來，向上飛的時候便息滅。同樣地，一位比丘進入了修行的道路……得中般湼槃。</p>
<p id="br_46">“比丘們，一位比丘進入了修行的道路，他知道現在沒有我、沒有我所，將來也沒有我、沒有我所；他要捨棄各種有。他取得了捨心，對有沒有貪染，不論各種有都沒有貪染。他以正慧看見最高的寂靜的途徑，但還沒有完成所有的修證，還沒有斷除所有我慢的性向，還沒有斷除所有有貪的性向，還沒有斷除所有無明的性向。他斷除五下分結，得中般湼槃。</p>
<p id="br_47">“比丘們，就正如一個被燒了一天的鐵鍋受到撞擊，飛出來的火花飛出來，向上飛，在還沒有碰到地面的時候便息滅。同樣地，一位比丘進入了修行的道路……得中般湼槃。</p>
<p id="br_48">“比丘們，一位比丘進入了修行的道路，他知道現在沒有我、沒有我所，將來也沒有我、沒有我所；他要捨棄各種有。他取得了捨心，對有沒有貪染，不論各種有都沒有貪染。他以正慧看見最高的寂靜的途徑，但還沒有完成所有的修證，還沒有斷除所有我慢的性向，還沒有斷除所有有貪的性向，還沒有斷除所有無明的性向。他斷除五下分結，得生般湼槃。</p>
<p id="br_49">“比丘們，就正如一個被燒了一天的鐵鍋受到撞擊，飛出來的火花飛出來，向上飛，在碰到地面的時候便息滅。同樣地，一位比丘進入了修行的道路……得生般湼槃。</p>
<p id="br_50">“比丘們，一位比丘進入了修行的道路，他知道現在沒有我、沒有我所，將來也沒有我、沒有我所；他要捨棄各種有。他取得了捨心，對有沒有貪染，不論各種有都沒有貪染。他以正慧看見最高的寂靜的途徑，但還沒有完成所有的修證，還沒有斷除所有我慢的性向，還沒有斷除所有有貪的性向，還沒有斷除所有無明的性向。他斷除五下分結，得無行般湼槃。</p>
<p id="br_51">“比丘們，就正如一個被燒了一天的鐵鍋受到撞擊，飛出來的火花飛出來，向上飛，落在一堆小草堆或小柴堆之中，在那裏燒起了煙火，在燒光了那堆小草堆或小柴堆後，因為沒有燃料而息滅。同樣地，一位比丘進入了修行的道路……得無行般湼槃。</p>
<p id="br_52">“比丘們，一位比丘進入了修行的道路，他知道現在沒有我、沒有我所，將來也沒有我、沒有我所；他要捨棄各種有。他取得了捨心，對有沒有貪染，不論各種有都沒有貪染。他以正慧看見最高的寂靜的途徑，但還沒有完成所有的修證，還沒有斷除所有我慢的性向，還沒有斷除所有有貪的性向，還沒有斷除所有無明的性向。他斷除五下分結，得有行般湼槃。</p>
<p id="br_53">“比丘們，就正如一個被燒了一天的鐵鍋受到撞擊，飛出來的火花飛出來，向上飛，落在一堆大草堆或大柴堆之中，在那裏燒起了煙火，在燒光了那堆大草堆或大柴堆後，因為沒有燃料而息滅。同樣地，一位比丘進入了修行的道路……得有行般湼槃。</p>
<p id="br_54">“比丘們，一位比丘進入了修行的道路，他知道現在沒有我、沒有我所，將來也沒有我、沒有我所；他要捨棄各種有。他取得了捨心，對有沒有貪染，不論各種有都沒有貪染。他以正慧看見最高的寂靜的途徑，但還沒有完成所有的修證，還沒有斷除所有我慢的性向，還沒有斷除所有有貪的性向，還沒有斷除所有無明的性向。他斷除五下分結，得上流般湼槃。</p>
<p id="br_55">“比丘們，就正如一個被燒了一天的鐵鍋受到撞擊，飛出來的火花飛出來，向上飛，落在一堆大草堆或大柴堆之中，在那裏燒起了煙火，在燒光了那堆大草堆或大柴堆後，再蔓延至樹園；在燒光了那個樹園後，再蔓延至森林；一直燒到道路邊、大石邊、水邊或怡人的曠野，因為沒有燃料而息滅。同樣地，一位比丘進入了修行的道路……得上流般湼槃。</p>
<p id="br_56">“比丘們，這就是七種人的趣向了。</p>
<p id="br_57">“比丘們，什麼是無取湼槃呢？</p>
<p id="br_58">“比丘們，一位比丘進入了修行的道路，他知道現在沒有我、沒有我所，將來也沒有我、沒有我所；他要捨棄各種有。他取得了捨心，對有沒有貪染，不論各種有都沒有貪染。他以正慧看見最高的寂靜的途徑，完成所有的修證，斷除所有我慢的性向，斷除所有有貪的性向，斷除所有無明的性向。他清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫。比丘們，這就是所說的無取湼槃了。</p>
<p id="br_59">“比丘們，這就是七種人的趣向和無取湼槃了。” 
