<td class="subtitle">03-1 第三集 (部份經文)
<br> 
蕭式球譯</p>
<p id="br_2">
<P>一
<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_3">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_4">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_5">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_6">世尊說： “比丘們，所有恐懼都是出於愚人，不出於智者；所有困險都是出於愚人，不出於智者；所有逼迫都是出於愚人，不出於智者。</p>
<p id="br_7">“比丘們，就正如一些蘆葦屋或草屋起火，鄰近一些內外以灰泥塗平，閂上窗戶的尖頂屋也會被大火波及。1同樣地，所有恐懼都是出於愚人，不出於智者；所有困險都是出於愚人，不出於智者；所有逼迫都是出於愚人，不出於智者。</p>
<p id="br_8">“比丘們，愚人靠近恐懼，智者離開恐懼；愚人靠近困險，智者離開困險；愚人靠近逼迫，智者離開逼迫。智者沒有恐懼、沒有困險、沒有逼迫。</p>
<p id="br_9">“比丘們，因此，你們應這樣修學：去掉三種愚人的東西，著手修習三種智者的東西，之後便會向前邁進。</p>
<p id="br_10">“比丘們，你們應這樣修學。”
<P>二
<P>　　“比丘們，愚人有愚人的業相，智者有智者的業相──智慧照亮他的品格。</p>
<p id="br_11">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一個愚人。這三種東西是什麼呢？身惡行、口惡行、意惡行。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一個愚人。</p>
<p id="br_12">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一位智者。這三種東西是什麼呢？身善行、口善行、意善行。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一位智者。</p>
<p id="br_13">“比丘們，因此，你們應這樣修學：去掉三種愚人的東西，著手修習三種智者的東西，之後便會向前邁進。</p>
<p id="br_14">“比丘們，你們應這樣修學。”
<P>三
<P>　　“比丘們，有三種愚人的形、愚人的相、愚人的品格。是哪三種呢？</p>
<p id="br_15">“比丘們，愚人想惡念、說惡語、做惡行。</p>
<p id="br_16">“比丘們，如果愚人不想惡念、不說惡語、不做惡行，有智慧的人怎會知道他是一個不善的人呢！因為愚人想惡念、說惡語、做惡行，因此有智慧的人便知道他是一個不善的人。</p>
<p id="br_17">“比丘們，這就是三種愚人的形、愚人的相、愚人的品格了。</p>
<p id="br_18">“比丘們，有三種智者的形、智者的相、智者的品格。是哪三種呢？</p>
<p id="br_19">“比丘們，智者想善念、說善語、做善行。</p>
<p id="br_20">“比丘們，如果智者不想善念、不說善語、不做善行，有智慧的人怎會知道他是一位善人呢！因為智者想善念、說善語、做善行，因此有智慧的人便知道他是一位善人。</p>
<p id="br_21">“比丘們，這就是三種智者的形、智者的相、智者的品格了。”</p>
<p id="br_22"></p>
<p id="br_23">四</p>
<p id="br_24"></p>
<p id="br_25">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一個愚人。這三種東西是什麼呢？犯了戒而看不見自己犯戒、看見自己犯戒後不如法改正、別人犯戒向自己懺悔時不如法原諒別人。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一個愚人。</p>
<p id="br_26">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一位智者。這三種東西是什麼呢？犯了戒而看見自己犯戒、看見自己犯戒後能如法改正、別人犯戒向自己懺悔時能如法原諒別人。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一位智者。”</p>
<p id="br_27"></p>
<p id="br_28">五</p>
<p id="br_29"></p>
<p id="br_30">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一個愚人。這三種東西是什麼呢？不如理發問問題；不如理解答問題；當別人用完美辭句如理解答問題時，他沒有隨喜心。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一個愚人。</p>
<p id="br_31">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一位智者。這三種東西是什麼呢？如理發問問題；如理解答問題；當別人用完美辭句如理解答問題時，他有隨喜心。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一位智者。”</p>
<p id="br_32"></p>
<p id="br_33">六</p>
<p id="br_34"></p>
<p id="br_35">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一個愚人。這三種東西是什麼呢？不善的身業、不善的口業、不善的意業。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一個愚人。</p>
<p id="br_36">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一位智者。這三種東西是什麼呢？善的身業、善的口業、善的意業。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一位智者。”</p>
<p id="br_37"></p>
<p id="br_38">七</p>
<p id="br_39"></p>
<p id="br_40">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一個愚人。這三種東西是什麼呢？受譴責的身業、受譴責的口業、受譴責的意業。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一個愚人。</p>
<p id="br_41">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一位智者。這三種東西是什麼呢？不受譴責的身業、不受譴責的口業、不受譴責的意業。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一位智者。”</p>
<p id="br_42"></p>
<p id="br_43">八</p>
<p id="br_44"></p>
<p id="br_45">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一個愚人。這三種東西是什麼呢？有害的身業、有害的口業、有害的意業。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一個愚人。</p>
<p id="br_46">“比丘們，具有三種東西的人，可知是一位智者。這三種東西是什麼呢？有益的身業、有益的口業、有益的意業。比丘們，具有這三種東西的人，可知是一位智者。</p>
<p id="br_47">“比丘們，因此，你們應這樣修學：去掉三種愚人的東西，著手修習三種智者的東西，之後便會向前邁進。</p>
<p id="br_48">“比丘們，你們應這樣修學。”</p>
<p id="br_49"></p>
<p id="br_50">九</p>
<p id="br_51"></p>
<p id="br_52">“比丘們，具有三種東西的人就是一個愚人、不成熟的人、不善的人，他過著傷害和損毀的生活，受智者所譴責，為自己帶來很多罪業。這三種東西是什麼呢？身惡行、口惡行、意惡行。比丘們，具有這三種東西的人，就是一個愚人、不成熟的人、不善的人，他過著傷害和損毀的生活，受智者所譴責，為自己帶來很多罪業。</p>
<p id="br_53">“比丘們，具有三種東西的人就是一位智者、成熟的人、善人，他過著不傷害和不損毀的生活，不受智者所譴責，為自己帶來很多福德。這三種東西是什麼呢？身善行、口善行、意善行。比丘們，具有這三種東西的人，就是一位智者、成熟的人、善人，他過著不傷害和不損毀的生活，不受智者所譴責，為自己帶來很多福德。”</p>
<p id="br_54"></p>
<p id="br_55">十</p>
<p id="br_56"></p>
<p id="br_57">“比丘們，具有三種東西及不捨棄三種污垢的人，會投生在地獄之中。這三種東西及不捨棄的三種污垢是什麼呢？戒行不好及不捨棄戒行不好的污垢、嫉妒及不捨棄嫉妒的污垢、吝嗇及不捨棄吝嗇的污垢。比丘們，具有這三種東西及不捨棄這三種污垢的人，會投生在地獄之中。</p>
<p id="br_58">“比丘們，具有三種東西及捨棄三種污垢的人，會投生在天上。這三種東西及捨棄的三種污垢是什麼呢？具有戒行及捨棄戒行不好的污垢、不嫉妒及捨棄嫉妒的污垢、不吝嗇及捨棄吝嗇的污垢。比丘們，具有這三種東西及捨棄這三種污垢的人，會投生在天上。”</p>
<p id="br_59"></p>
<p id="br_60">第一愚品完
<P></p>
<p id="br_61">十一</p>
<p id="br_62"></p>
<p id="br_63">“比丘們，一個多人熟知的比丘具有三種東西，能為許多眾生帶來損害，能為許多眾生帶來苦惱；為天和人帶來傷害、損毀、苦惱。這三種東西是什麼呢？教人做不正當的身業、教人做不正當的口業、教人做不正當的意業。比丘們，一個多人熟知的比丘具有這三種東西，能為許多眾生帶來損害，能為許多眾生帶來苦惱；為天和人帶來傷害、損毀、苦惱。</p>
<p id="br_64">“比丘們，一位多人熟知的比丘具有三種東西，能為許多眾生帶來利益，能為許多眾生帶來快樂；為天和人帶來福祉、利益、快樂。這三種東西是什麼呢？教人做正當的身業、教人做正當的口業、教人做正當的意業。比丘們，一位多人熟知的比丘具有這三種東西，能為許多眾生帶來利益，能為許多眾生帶來快樂；為天和人帶來福祉、利益、快樂。”</p>
<p id="br_65"></p>
<p id="br_66">十二</p>
<p id="br_67"></p>
<p id="br_68">“比丘們，一位灌頂剎帝利王畢生都應記著三個地方。這三個是什麼地方呢？出生的地方，這是他畢生都應記著的第一個地方。再者，成為灌頂剎帝利王的地方，這是他畢生都應記著的第二個地方。再者，戰爭勝利後定都的地方，這是他畢生都應記著的第三個地方。比丘們，一位灌頂剎帝利王畢生都應記著這三個地方。</p>
<p id="br_69">“比丘們，同樣地，一位比丘畢生都應記著三個地方。這三個是什麼地方呢？出家的地方，這是他畢生都應記著的第一個地方。再者，如實知苦、集、滅、道的地方，這是他畢生都應記著的第二個地方。再者，清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫的地方，這是他畢生都應記著的第三個地方。比丘們，一位比丘畢生都應記著這三個地方。”</p>
<p id="br_70"></p>
<p id="br_71">十三</p>
<p id="br_72"></p>
<p id="br_73">“比丘們，在世間之中有三種人，是哪三種呢？心沒希望的人、心懷希望的人、去除希望的人。</p>
<p id="br_74">“比丘們，什麼是心沒希望的人呢？一個投生於低種姓──如旃陀羅種姓、獵師種姓、竹師種姓、造車師種姓或清道夫種姓等貧窮家庭──的人，只得很少食物吃，生活在苦困之中，很難得到食物和衣服；相貌差，外觀難看，形體憔悴，患有大病；或是盲眼，或是跛手，或是跛腳，或是不良於行；食物、衣服、車乘、花環、香、膏油、床舖、房子、油燈都很難賺取得到。他在聽到 ‘剎帝利在舉行儀式，為某一位剎帝利灌頂。’ 的消息時，內心沒有這種希望： ‘什麼時候剎帝利為我灌頂呢？’ 比丘們，這就是所說的心沒希望的人了。</p>
<p id="br_75">“比丘們，什麼是心懷希望的人呢？一位灌頂剎帝利王的長子，應受灌頂但還沒有灌頂，地位不會受到動搖。他在聽到 ‘剎帝利在舉行儀式，為某一位剎帝利灌頂。’ 的消息時，內心懷有這種希望： ‘什麼時候剎帝利為我灌頂呢？’ 比丘們，這就是所說的心懷希望的人了。</p>
<p id="br_76">“比丘們，什麼是去除希望的人呢？一位灌頂剎帝利王，在聽到 ‘剎帝利在舉行儀式，為某一位剎帝利灌頂。’ 的消息時，內心沒有這種希望： ‘什麼時候剎帝利為我灌頂呢？’ 這是什麼原因呢？因為他灌頂的希望在之前已經止息下來。比丘們，這就是所說的去除希望的人了。</p>
<p id="br_77">“比丘們，這就是在世間之中的三種人了。</p>
<p id="br_78">“比丘們，同樣地，在比丘之中有三種人，是哪三種呢？心沒希望的人、心懷希望的人、去除希望的人。</p>
<p id="br_79">“比丘們，什麼是心沒希望的人呢？一個戒行不好、本性邪惡、不淨、行為墮落、不光明磊落、非沙門而自稱沙門、非梵行者而自稱梵行者、內在腐化、充滿男女欲、沒有用處的人，在聽到 ‘某位比丘清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫。’ 的消息時，內心沒有這種希望： ‘什麼時候我也清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫呢？’ 比丘們，這就是所說的心沒希望的人了。</p>
<p id="br_80">“比丘們，什麼是心懷希望的人呢？一位具有戒行、本性善良的人，在聽到 ‘某位比丘清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫。’ 的消息時，內心懷有這種希望： ‘什麼時候我也清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫呢？’ 比丘們，這就是所說的心懷希望的人了。</p>
<p id="br_81">“比丘們，什麼是去除希望的人呢？一位阿羅漢比丘，盡除了所有漏，在聽到 ‘某位比丘清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫。’ 的消息時，內心沒有這種希望： ‘什麼時候我也清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫呢？’ 這是什麼原因呢？因為他解脫的希望在之前已經止息下來。比丘們，這就是所說的去除希望的人了。</p>
<p id="br_82">“比丘們，這就是在比丘之中的三種人了。”</p>
<p id="br_83"></p>
<p id="br_84">十四</p>
<p id="br_85"></p>
<p id="br_86">“比丘們，轉輪法王沒有他的國王，便不能轉王輪。”</p>
<p id="br_87">世尊說了這番話後，有一位比丘問世尊： “大德，誰是轉輪法王的國王呢？”</p>
<p id="br_88">世尊說： “比丘，那是正法。</p>
<p id="br_89">“比丘，轉輪法王依靠正法、尊重正法、恭敬正法、推崇正法、以法為旗幟、以法為徽號、以法為主導，如法保護與管治宮廷內的人眾。</p>
<p id="br_90">“比丘，再者，轉輪法王依靠正法、尊重正法、恭敬正法、推崇正法、以法為旗幟、以法為徽號、以法為主導，如法保護與管治剎帝利、小王、軍人、婆羅門居士、民眾、沙門婆羅門、鳥獸。</p>
<p id="br_91">“比丘，轉輪法王以正法來轉王輪，任何人、任何敵人、任何眾生都不能逆轉這個王輪。</p>
<p id="br_92">“比丘，同樣地，如來．阿羅漢．等正覺是一位法王，依靠正法、尊重正法、恭敬正法、推崇正法、以法為旗幟、以法為徽號、以法為主導，如法保護與管治身業，對人說： ‘應要做這樣的身業，不應做那樣的身業。’</p>
<p id="br_93">“比丘，再者，如來．阿羅漢．等正覺是一位法王，依靠正法、尊重正法、恭敬正法、推崇正法、以法為旗幟、以法為徽號、以法為主導，如法保護與管治口業，對人說： ‘應要做這樣的口業，不應做那樣的口業。’</p>
<p id="br_94">“比丘，同樣地，如來．阿羅漢．等正覺是一位法王，依靠正法、尊重正法、恭敬正法、推崇正法、以法為旗幟、以法為徽號、以法為主導，如法保護與管治意業，對人說： ‘應要做這樣的意業，不應做那樣的意業。’</p>
<p id="br_95">“比丘，如來．阿羅漢．等正覺以正法來轉無上的法輪，世上任何沙門、婆羅門、天神、魔羅、梵天都不能逆轉這個法輪。”</p>
<p id="br_96"></p>
<p id="br_97">十五</p>
<p id="br_98"></p>
<p id="br_99">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_100">有一次，世尊住在波羅奈的仙人住處鹿野苑。</p>
<p id="br_101">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_102">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_103">世尊說： “比丘們，從前，有一個名叫畢闍多那的國王，有一次，他對車匠說： ‘車匠賢者，我將會在六個月之後有一場戰鬥，你能為我造一對新車輪嗎？’</p>
<p id="br_104">“比丘們，車匠回答畢闍多那王： ‘大王，我能。’</p>
<p id="br_105">“比丘們，車匠在還差六天便到六個月的時間造完了一個車輪。這時候，畢闍多那王對車匠說： ‘我將會在六天之後有一場戰鬥，一對新車輪能造得完嗎？’</p>
<p id="br_106">“ ‘大王，我在還差六天便到六個月的時間造完了一個車輪。’</p>
<p id="br_107">“ ‘車匠賢者，你能在六天為我造完第二個車輪嗎？’</p>
<p id="br_108">“比丘們，車匠回答畢闍多那王： ‘大王，我能。’</p>
<p id="br_109">“比丘們，車匠在六天的時間造完了第二個車輪，於是拿著一對新車輪前往畢闍多那王那裏，然後對他說： ‘大王，這對新車輪造好了。’</p>
<p id="br_110">“ ‘車匠賢者，這一個車輪在還差六天便到六個月的時間造完，那一個車輪在六天的時間造完。我看不出它們有什麼分別。’</p>
<p id="br_111">“ ‘大王，它們是有分別的。大王，請你看看它們的分別吧。’</p>
<p id="br_112">“比丘們，於是，車匠把那個六天造完的車輪滾前，當車輪滾到停止下來時便左右搖晃，然後倒在地上。車匠把那個還差六天便到六個月造完的車輪滾前，當車輪滾到停止下來時便直立不動，像是裝了在車軸上那樣。</p>
<p id="br_113">“ ‘車匠賢者，是什麼原因，是什麼條件，使那個六天造完的車輪滾到停止下來時左右搖晃，然後倒在地上呢？車匠賢者，是什麼原因，是什麼條件，使那個還差六天便到六個月造完的車輪滾到停止下來時直立不動，像是裝了在車軸上那樣呢？’</p>
<p id="br_114">“ ‘大王，那個六天造完的車輪輪框不平整、有缺陷、有瑕疵，輪輻不平整、有缺陷、有瑕疵，輪轂不平整、有缺陷、有瑕疵。因此，它滾到停止下來時左右搖晃，然後倒在地上。大王，那個還差六天便到六個月造完的車輪輪框平整、沒有缺陷、沒有瑕疵，輪輻平整、沒有缺陷、沒有瑕疵，輪轂平整、沒有缺陷、沒有瑕疵。因此，它滾到停止下來時直立不動，像是裝了在車軸上那樣。’</p>
<p id="br_115">“比丘們，你們可能會認為，那時的車匠是別人。</p>
<p id="br_116">“比丘們，不要這樣想。我就是那時的車匠了。比丘們，那時我善於平整木材、去除木材的缺陷、去除木材的瑕疵。現在我是阿羅漢．等正覺，善於平整身、口、意，去除身、口、意的缺陷，去除身、口、意的瑕疵。</p>
<p id="br_117">“比丘們，任何比丘或比丘尼，不捨棄身、口、意的不平整，不捨棄身、口、意的缺陷，不捨棄身、口、意的瑕疵，他就是在法和律之中倒下，就像那個六天造完的車輪倒在地上那樣。</p>
<p id="br_118">“比丘們，任何比丘或比丘尼，捨棄身、口、意的不平整，捨棄身、口、意的缺陷，捨棄身、口、意的瑕疵，他就是在法和律之中直立，就像那個還差六天便到六個月造完的車輪直立不動那樣。</p>
<p id="br_119">“比丘們，因此，你們應這樣修學：捨棄身、口、意的不平整，捨棄身、口、意的缺陷，捨棄身、口、意的瑕疵。</p>
<p id="br_120">“比丘們，你們應這樣修學。”</p>
<p id="br_121"></p>
<p id="br_122">十六</p>
<p id="br_123"></p>
<p id="br_124">“比丘們，一位比丘具有三種東西，毫無疑問進入了正道，會著手清除各種漏。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_125">“比丘們，一位比丘守護根門、飲食知量、保持覺醒。</p>
<p id="br_126">“比丘們，一位比丘怎樣守護根門呢？</p>
<p id="br_127">“比丘們，一位比丘在眼看到色之後，不執取形，不執取相。他知道如果不約束眼根的話，貪著、苦惱這些惡不善法便會漏入內心，因此他約束眼根，守護眼根，修習眼根律儀。他在耳聽到聲之後……他在鼻嗅到香之後……他在舌嚐到味之後……他在身感到觸之後……他在意想到法之後，不執取形，不執取相。他知道如果不約束意根的話，貪著、苦惱這些惡不善法便會漏入內心，因此他約束意根，守護意根，修習意根律儀。比丘們，這就是一位比丘守護根門了。</p>
<p id="br_128">“比丘們，一位比丘怎樣飲食知量呢？</p>
<p id="br_129">“比丘們，一位比丘如理計量真正所需。他受用食物不是為了享樂、滿足自我、得到美麗的身段、得到美麗的外貌，而是為了使身體持續下去、平息身體的苦困，因此有助修習梵行。他受用食物是要驅除舊病和不讓新病生起，這樣他將沒有病痛，能安穩地生活。比丘們，這就是一位比丘飲食知量了。</p>
<p id="br_130">“比丘們，一位比丘怎樣保持覺醒呢？</p>
<p id="br_131">“比丘們，一位比丘在白天的時候，以行禪和坐禪來淨化內心，清除內心的障蓋法；在初夜時分，以行禪和坐禪來淨化內心，清除內心的障蓋法；在中夜時分，右側睡獅子臥，一隻腳比另一隻腳高些，有念和覺知，心裏知道什麼時候要起來；在後夜時分起來後，又以行禪和坐禪來淨化內心，清除內心的障蓋法。比丘們，這就是一位比丘保持覺醒了。</p>
<p id="br_132">“比丘們，一位比丘具有這三種東西，毫無疑問進入了正道，會著手清除各種漏。”</p>
<p id="br_133"></p>
<p id="br_134">十七</p>
<p id="br_135"></p>
<p id="br_136">“比丘們，有三種東西會為自己帶來惱害、為他人帶來惱害、為自己和他人雙方帶來惱害。這三種東西是什麼呢？身惡行、口惡行、意惡行。比丘們，這三種東西會為自己帶來惱害、為他人帶來惱害、為自己和他人雙方帶來惱害。</p>
<p id="br_137">“比丘們，有三種東西不會為自己帶來惱害、不會為他人帶來惱害、不會為自己和他人雙方帶來惱害。這三種東西是什麼呢？身善行、口善行、意善行。比丘們，這三種東西不會為自己帶來惱害、不會為他人帶來惱害、不會為自己和他人雙方帶來惱害。”</p>
<p id="br_138"></p>
<p id="br_139">十八</p>
<p id="br_140"></p>
<p id="br_141">“比丘們，如果外道遊方者問你們： ‘賢友們，喬答摩沙門修習梵行是為了投生天界嗎？’ 當你們被這樣問的時候，是否會感到煩擾、不滿、厭惡呢？”</p>
<p id="br_142">“大德，是的。”</p>
<p id="br_143">“比丘們，你們聽見人們談論天的壽命時會感到煩擾、不滿、厭惡，聽見人們談論天的外貌、快樂、名聲、能力時會感到煩擾、不滿、厭惡，更何況聽見人們談論身惡行、口惡行、意惡行時，你們更應感到煩擾、不滿、厭惡了。”</p>
<p id="br_144"></p>
<p id="br_145">十九</p>
<p id="br_146"></p>
<p id="br_147">“比丘們，一個商人具有三樣事情，便不能取得之前沒有得到的財富，不能使已經得到的財富增長。這三樣事情是什麼呢？</p>
<p id="br_148">“比丘們，一個商人在早上不把心念放在工作之中，在中午不把心念放在工作之中，在晚上不把心念放在工作之中。比丘們，一個商人具有這三樣事情，便不能取得之前沒有得到的財富，不能使已經得到的財富增長。</p>
<p id="br_149">“比丘們，同樣地，一個比丘具有三種東西，便不能取得之前沒有得到的善法，不能使已經得到的善法增長。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_150">“比丘們，一個比丘在早上不把心念放在定相之中，在中午不把心念放在定相之中，在晚上不把心念放在定相之中。比丘們，一個比丘具有這三種東西，便不能取得之前沒有得到的善法，不能使已經得到的善法增長。</p>
<p id="br_151">“比丘們，一位商人具有三樣事情，便能取得之前沒有得到的財富，能使已經得到的財富增長。這三樣事情是什麼呢？</p>
<p id="br_152">“比丘們，一位商人在早上把心念放在工作之中，在中午把心念放在工作之中，在晚上把心念放在工作之中。比丘們，一位商人具有這三樣事情，便能取得之前沒有得到的財富，能使已經得到的財富增長。</p>
<p id="br_153">“比丘們，同樣地，一位比丘具有三種東西，便能取得之前沒有得到的善法，能使已經得到的善法增長。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_154">“比丘們，一位比丘在早上把心念放在定相之中，在中午把心念放在定相之中，在晚上把心念放在定相之中。比丘們，一位比丘具有這三種東西，便能取得之前沒有得到的善法，能使已經得到的善法增長。”</p>
<p id="br_155"></p>
<p id="br_156">二十</p>
<p id="br_157"></p>
<p id="br_158">“比丘們，一位商人具有三樣事情，很快便會得到大量財富。這三樣事情是什麼呢？</p>
<p id="br_159">“比丘們，一位商人有目光、有聰慧、得到支持。</p>
<p id="br_160">“比丘們，什麼是一位商人有目光呢？</p>
<p id="br_161">“比丘們，一位商人知道怎樣營商，他知道怎麼樣的買賣將能賺取怎麼樣的金錢與利潤。比丘們，這就是一位商人有目光了。</p>
<p id="br_162">“比丘們，什麼是一位商人有聰慧呢？</p>
<p id="br_163">“比丘們，一位商人在營商時善巧地買賣。比丘們，這就是一位商人有聰慧了。</p>
<p id="br_164">“比丘們，什麼是一位商人得到支持呢？</p>
<p id="br_165">“比丘們，一些有大量財富與產業的居士或居士子，知道這位商人有目光、有聰慧、有能力照顧妻兒，時常為貸款者帶來回報。所以，他們拿出許多財富來支持這位商人，說： ‘商人賢者，用這些財富來照顧妻兒和帶給我們回報吧。’ 比丘們，這就是一位商人得到支持了。</p>
<p id="br_166">“比丘們，一位商人具有這三樣事情，很快便會得到大量財富。</p>
<p id="br_167">“比丘們，同樣地，一位比丘具有三種東西，很快便會得到大量善法。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_168">“比丘們，一位比丘有目光、有聰慧、得到支持。</p>
<p id="br_169">“比丘們，什麼是一位比丘有目光呢？</p>
<p id="br_170">“比丘們，一位比丘如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。比丘們，這就是一位比丘有目光了。</p>
<p id="br_171">“比丘們，什麼是一位比丘有聰慧呢？</p>
<p id="br_172">“比丘們，一位比丘為捨棄不善法和取得善法而作出精進；在善法之中堅定、有決心、不放棄。比丘們，這就是一位比丘有聰慧了。</p>
<p id="br_173">“比丘們，什麼是一位比丘得到支持呢？</p>
<p id="br_174">“比丘們，一位比丘時常到那些多聞、熟誦阿含2、持法、持律、持論母的比丘那裏問義理。有不明白的地方，那些尊者為他弄明白；有不清楚的地方，那些尊者為他弄清楚；有各種疑惑的地方，那些尊者為他驅除疑惑。比丘們，這就是一位比丘得到支持了。</p>
<p id="br_175">“比丘們，一位比丘具有這三種東西，很快便會得到大量善法。”</p>
<p id="br_176"></p>
<p id="br_177">第二車匠品完
<P></p>
<p id="br_178">二十一</p>
<p id="br_179"></p>
<p id="br_180">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_181">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_182">這時候，娑毗多尊者和大拘絺羅尊者前往舍利弗尊者那裏，和舍利弗尊者互相問候，作了一番悅意的交談，然後坐在一邊。舍利弗尊者對娑毗多尊者說： “娑毗多賢友，在世間之中有三種人，是哪三種呢？身證、得正見、信解脫3。賢友，這就是在世間之中的三種人了。賢友，在這三種人之中，你認為哪一種較好，哪一種較優，哪一種較高呢？”</p>
<p id="br_183">“舍利弗賢友，在這三種人之中，我認為信解脫較好，信解脫較優，信解脫較高。這是什麼原因呢？因為這人的信根優勝。”</p>
<p id="br_184">於是，舍利弗尊者對大拘絺羅尊者說： “拘絺羅賢友，在世間之中有三種人，是哪三種呢？身證、得正見、信解脫。賢友，這就是在世間之中的三種人了。賢友，在這三種人之中，你認為哪一種較好，哪一種較優，哪一種較高呢？”</p>
<p id="br_185">“舍利弗賢友，在這三種人之中，我認為身證較好，身證較優，身證較高。這是什麼原因呢？因為這人的定根優勝。”</p>
<p id="br_186">於是，大拘絺羅尊者對舍利弗尊者說： “舍利弗賢友，在世間之中有三種人，是哪三種呢？身證、得正見、信解脫。賢友，這就是在世間之中的三種人了。賢友，在這三種人之中，你認為哪一種較好，哪一種較優，哪一種較高呢？”</p>
<p id="br_187">“拘絺羅賢友，在這三種人之中，我認為得正見較好，得正見較優，得正見較高。這是什麼原因呢？因為這人的慧根優勝。”</p>
<p id="br_188">於是，舍利弗尊者對娑毗多尊者和大拘絺羅尊者說： “賢友們，我們全都是以自己所理解的來解說。賢友們，來吧，我們前往世尊那裏，把這件事情告訴世尊，世尊為我們解說時，我們便受持它。”</p>
<p id="br_189">娑毗多尊者和大拘絺羅尊者回答舍利弗尊者： “賢友，好的。” 於是，舍利弗尊者、娑毗多尊者和大拘絺羅尊者去到世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。舍利弗尊者把所有跟娑毗多尊者和大拘絺羅尊者交談的內容告訴世尊。</p>
<p id="br_190">“舍利弗，不容易說這三種人之中哪一種較優、較高。舍利弗，信解脫的人進入了可得阿羅漢的道路，如果說他較優、較高，那即是說身證的人和得正見的人只能得到斯陀含或阿那含。</p>
<p id="br_191">“舍利弗，不容易說這三種人之中哪一種較優、較高。舍利弗，身證的人進入了可得阿羅漢的道路，如果說他較優、較高，那即是說信解脫的人和得正見的人只能得到斯陀含或阿那含。</p>
<p id="br_192">“舍利弗，不容易說這三種人之中哪一種較優、較高。舍利弗，得正見的人進入了可得阿羅漢的道路，如果說他較優、較高，那即是說信解脫的人和身證的人只能得到斯陀含或阿那含。</p>
<p id="br_193">“舍利弗，不容易說這三種人之中哪一種較優、較高。”</p>
<p id="br_194"></p>
<p id="br_195">二十二</p>
<p id="br_196"></p>
<p id="br_197">“比丘們，在世間之中有三種病人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_198">“比丘們，有一種病人無論是否得到適當的食物，無論是否得到適當的藥物，無論是否得到妥善的照顧，都不能復原。</p>
<p id="br_199">“比丘們，有一種病人無論是否得到適當的食物，無論是否得到適當的藥物，無論是否得到妥善的照顧，都能夠復原。</p>
<p id="br_200">“比丘們，有一種病人要得到適當的食物，要得到適當的藥物，要得到妥善的照顧，才能夠復原。比丘們，因為這種病人要得到適當的食物、適當的藥物、妥善的照顧，才能夠復原，所以，要為這種病人提供醫藥用品，要照顧這種病人；也應照顧其他病人。</p>
<p id="br_201">“比丘們，這就是在世間之中的三種病人了。</p>
<p id="br_202">“比丘們，同樣地，在世間之中有三種像病人喻的人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_203">“比丘們，有一種人無論是否有機會去看如來，無論是否有機會聽聞如來講授法和律，也不會進入修習善法的正道。</p>
<p id="br_204">“比丘們，有一種人無論是否有機會去看如來，無論是否有機會聽聞如來講授法和律，都會進入修習善法的正道。</p>
<p id="br_205">“比丘們，有一種人要有機會去看如來，要有機會聽聞如來講授法和律，才會進入修習善法的正道。比丘們，因為這種人要有機會去看如來、聽聞如來講授法和律，才會進入修習善法的正道，所以，要為這種人說法；也應為其他人說法。</p>
<p id="br_206">“比丘們，這就是在世間之中三種像病人喻的人了。”</p>
<p id="br_207"></p>
<p id="br_208">二十三</p>
<p id="br_209"></p>
<p id="br_210">“比丘們，在世間之中有三種人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_211">“比丘們，有一種人常做苦迫的身行、苦迫的口行、苦迫的意行。因他常做苦迫的身、口、意行，之後便會投生在一個苦迫的世間之中，在那裏接觸苦迫的事物。因他接觸苦迫的事物，所以帶來唯苦無樂的苦迫感受，就正如地獄的眾生那樣。</p>
<p id="br_212">“比丘們，有一種人常做平和的身行、平和的口行、平和的意行。因他常做平和的身、口、意行，之後便會投生在一個平和的世間之中，在那裏接觸平和的事物。因他接觸平和的事物，所以帶來唯樂無苦的平和感受，就正如遍淨天4那樣。</p>
<p id="br_213">“比丘們，有一種人常做苦迫的身行也常做平和的身行，常做苦迫的口行也常做平和的口行，常做苦迫的意行也常做平和的意行。因他常做苦迫的身、口、意行，也常做平和的身、口、意行，之後便會投生在一個既有苦迫也有平和的世間之中，在那裏既接觸苦迫的事物也接觸平和的事物。因他既接觸苦迫的事物也接觸平和的事物，所以帶來苦樂夾雜的感受，就正如一些人、一些天、一些惡趣眾生那樣。</p>
<p id="br_214">“比丘們，這就是在世間之中的三種人了。”</p>
<p id="br_215"></p>
<p id="br_216">二十四</p>
<p id="br_217"></p>
<p id="br_218">“比丘們，在世間之中有三種對人幫助很大的人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_219">“比丘們，幫人皈依佛、皈依法、皈依僧的人，這人對人幫助很大。</p>
<p id="br_220">“比丘們，再者，幫人如實知苦、集、滅、道的人，這人對人幫助很大。</p>
<p id="br_221">“比丘們，再者，幫人清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫的人，這人對人幫助很大。</p>
<p id="br_222">“比丘們，這就是在世間之中三種對人幫助很大的人了。</p>
<p id="br_223">“比丘們，我說，沒有其他人比這三種人對人更有幫助。比丘們，我說，受其幫助的人，對這三種人作禮、起立、合掌、恭敬，供養衣服、食物、住處、醫藥用品，也不足以回報。”</p>
<p id="br_224"></p>
<p id="br_225">二十五</p>
<p id="br_226"></p>
<p id="br_227">“比丘們，在世間之中有三種人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_228">“比丘們，內心像有傷口的人、內心像閃電的人、內心像鑽石的人。</p>
<p id="br_229">“比丘們，什麼是內心像有傷口的人呢？</p>
<p id="br_230">“比丘們，有一種人容易忿怒、易受事情困擾，即使人們說一些小事情，也會使他惱火、惱怒、苦迫、繃緊，使他流露忿怒、瞋恚、不滿。比丘們，就正如一個流膿的傷口遭到木柴或石子碰擊時，便會流出更多膿來。同樣地，有一種人容易忿怒、易受事情困擾，即使人們說一些小事情，也會使他惱火、惱怒、苦迫、繃緊，使他流露忿怒、瞋恚、不滿。比丘們，這就是所說的內心像有傷口的人了。</p>
<p id="br_231">“比丘們，什麼是內心像閃電的人呢？</p>
<p id="br_232">“比丘們，有一種人如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。比丘們，就正如在黑暗的晚上，一個有眼睛的人借助連接的閃電，能看見色境。同樣地，有一種人如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。比丘們，這就是所說的內心像閃電的人了。</p>
<p id="br_233">“比丘們，什麼是內心像鑽石的人呢？</p>
<p id="br_234">“比丘們，有一種人清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫。比丘們，就正如鑽石無堅不摧，可摧碎任何寶石或石子。同樣地，有一種人清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫。比丘們，這就是所說的內心像鑽石的人了。</p>
<p id="br_235">“比丘們，這就是在世間之中的三種人了。”</p>
<p id="br_236"></p>
<p id="br_237">二十六</p>
<p id="br_238"></p>
<p id="br_239">“比丘們，在世間之中有三種人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_240">“比丘們，有一種人不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他，有一種人應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他，有一種人應該尊重他、應該恭敬他、應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他。</p>
<p id="br_241">“比丘們，什麼人不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他呢？</p>
<p id="br_242">“比丘們，有一種人戒、定、慧的質素低，這樣的人除非為了憐憫他、悲憫他，否則不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他。</p>
<p id="br_243">“比丘們，什麼人應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他呢？</p>
<p id="br_244">“比丘們，有一種人戒、定、慧的質素和自己一樣，這樣的人應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他。這是什麼原因呢？因為身處在戒的質素和自己一樣的人之中，他們會為自己說戒，這使自己進步，使自己得到安穩；身處在定的質素和自己一樣的人之中，他們會為自己說定，這使自己進步，使自己得到安穩；身處在慧的質素和自己一樣的人之中，他們會為自己說慧，這使自己進步，使自己得到安穩。因此，這樣的人應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他。</p>
<p id="br_245">“比丘們，什麼人應該尊重他、應該恭敬他、應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他呢？</p>
<p id="br_246">“比丘們，有一種人戒、定、慧的質素高，這樣的人應該尊重他、應該恭敬他、應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他。這是什麼原因呢？因為這樣可使自己不圓滿的戒蘊得到圓滿，如果自己戒蘊圓滿，可用智慧幫助周遭的人；這樣可使自己不圓滿的定蘊得到圓滿，如果自己定蘊圓滿，可用智慧幫助周遭的人；這樣可使自己不圓滿的慧蘊得到圓滿，如果自己慧蘊圓滿，可用智慧幫助周遭的人。因此，這樣的人應該尊重他、應該恭敬他、應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他。</p>
<p id="br_247">“比丘們，這就是在世間之中的三種人了。</p>
<p id="br_248">“伴低劣者趨低劣，</p>
<p id="br_249"> 隨中等者不下墮，</p>
<p id="br_250"> 慕優勝者速上昇，</p>
<p id="br_251"> 是故應交優勝者。”</p>
<p id="br_252"></p>
<p id="br_253">二十七</p>
<p id="br_254"></p>
<p id="br_255">“比丘們，在世間之中有三種人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_256">“比丘們，有一種人應該厭棄他，不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他；有一種人應該以捨心來看待他，不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他；有一種人應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他。</p>
<p id="br_257">“比丘們，什麼人應該厭棄他，不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他呢？</p>
<p id="br_258">“比丘們，有一種人戒行不好、本性邪惡、不淨、行為墮落、不光明磊落、非沙門而自稱沙門、非梵行者而自稱梵行者、內在腐化、充滿男女欲、沒有用處，這樣的人應該厭棄他，不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他。這是什麼原因呢？因為跟這樣的人一起時，即使不跟隨他的見，自己也會生起惡名聲。人們會說自己是惡知識、惡同伴、惡密友。比丘們，就正如一條在排便的毒蛇，即使不咬人，也會弄髒地方。同樣地，跟這樣的人一起時，即使不跟隨他的見，自己也會生起惡名聲。人們會說自己是惡知識、惡同伴、惡密友。因此，這樣的人應該厭棄他，不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他。</p>
<p id="br_259">“比丘們，什麼人應該以捨心來看待他，不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他呢？</p>
<p id="br_260">“比丘們，有一種人容易忿怒、易受事情困擾，即使人們說一些小事情，也會使他惱火、惱怒、苦迫、繃緊，使他流露忿怒、瞋恚、不滿。比丘們，就正如一個流膿的傷口遭到木柴或石子碰擊時，便會流出更多膿來。又正如在燃燒著的柴堆不斷投進木柴或石子時，便會發出更多劈啪聲。又正如一個糞坑遭到木柴攪動或不斷掉進石子時，便會發出更大的臭味。同樣地，有一種人容易忿怒、易受事情困擾，即使人們說一些小事情，也會使他惱火、惱怒、苦迫、繃緊，使他流露忿怒、瞋恚、不滿。比丘們，這樣的人應該以捨心來看待他，不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他。這是什麼原因呢？因為他會責罵自己、斥罵自己、對自己不利。因此，這樣的人應該以捨心來看待他，不應跟他交往、不應跟他一起、不應伴隨他。</p>
<p id="br_261">“比丘們，什麼人應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他呢？</p>
<p id="br_262">“比丘們，有一種人具有戒行、本質善良，這樣的人應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他。這是什麼原因呢？因為跟這樣的人一起時，即使不跟隨他的見，自己也會生起好名聲。人們會說自己是善知識、善同伴、善密友。因此，這樣的人應該跟他交往、應該跟他一起、應該伴隨他。</p>
<p id="br_263">“比丘們，這就是在世間之中的三種人了。</p>
<p id="br_264">“伴低劣者趨低劣，</p>
<p id="br_265"> 隨中等者不下墮，</p>
<p id="br_266"> 慕優勝者速上昇，</p>
<p id="br_267"> 是故應交優勝者。”</p>
<p id="br_268"></p>
<p id="br_269">二十八</p>
<p id="br_270"></p>
<p id="br_271">“比丘們，在世間之中有三種人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_272">“比丘們，說話像糞便的人、說話像花朵的人、說話像蜜糖的人。</p>
<p id="br_273">“比丘們，什麼是說話像糞便的人呢？</p>
<p id="br_274">“比丘們，有一種人在被帶到集會中、大眾中、親屬中、同業中或王族中問話的時候，為了自己的原因、為了他人的原因或為了少許物質利益的原因而故意說妄語──自己不知的說知道，自己知道的說不知；自己看不見的說看見，自己看見的說看不見。比丘們，這就是所說的說話像糞便的人了。</p>
<p id="br_275">“比丘們，什麼是說話像花朵的人呢？</p>
<p id="br_276">“比丘們，有一種人在被帶到集會中、大眾中、親屬中、同業中或王族中問話的時候，不會為自己的原因、為他人的原因或為物質利益的原因而故意說妄語──自己不知的就說自己不知，自己知道的就說自己知道；自己看不見的就說自己看不見，自己看見的就說自己看見。比丘們，這就是所說的說話像花朵的人了。</p>
<p id="br_277">“比丘們，什麼是說話像蜜糖的人呢？</p>
<p id="br_278">“比丘們，有一種人捨棄惡口、遠離惡口，無論他說什麼，都柔和、悅耳、和藹、親切、有禮、令人歡喜、令人心悅。比丘們，這就是所說的說話像蜜糖的人了。</p>
<p id="br_279">“比丘們，這就是在世間之中的三種人了。”</p>
<p id="br_280"></p>
<p id="br_281">二十九</p>
<p id="br_282"></p>
<p id="br_283">“比丘們，在世間之中有三種人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_284">“比丘們，盲人、單眼的人、雙眼的人。</p>
<p id="br_285">“比丘們，什麼是盲人呢？</p>
<p id="br_286">“比丘們，有一種人沒有眼睛看見怎樣取得財富及怎樣使財富增長；也沒有眼睛認清善法與不善法、受譴責與不受譴責、低劣與高尚、黑與白。比丘們，這就是所說的盲人了。</p>
<p id="br_287">“比丘們，什麼是單眼的人呢？</p>
<p id="br_288">“比丘們，有一種人只有眼睛看見怎樣取得財富及怎樣使財富增長；但沒有眼睛認清善法與不善法、受譴責與不受譴責、低劣與高尚、黑與白。比丘們，這就是所說的單眼的人了。</p>
<p id="br_289">“比丘們，什麼是雙眼的人呢？</p>
<p id="br_290">“比丘們，有一種人既有眼睛看見怎樣取得財富及怎樣使財富增長；也有眼睛認清善法與不善法、受譴責與不受譴責、低劣與高尚、黑與白。比丘們，這就是所說的雙眼的人了。</p>
<p id="br_291">“比丘們，這就是在世間之中的三種人了。</p>
<p id="br_292">“無財富之人，</p>
<p id="br_293"> 復不積福德，</p>
<p id="br_294"> 此是盲眼者，</p>
<p id="br_295"> 今生來生悲。</p>
<p id="br_296"> </p>
<p id="br_297"> 至於單眼者，</p>
<p id="br_298"> 正法與非法，</p>
<p id="br_299"> 兩者互摻雜：</p>
<p id="br_300"> 雖有積善行，</p>
<p id="br_301"> 但為求財富，</p>
<p id="br_302"> 不惜作盜賊、</p>
<p id="br_303"> 欺騙與妄語。</p>
<p id="br_304"> 此人耽欲樂，</p>
<p id="br_305"> 來生投地獄，</p>
<p id="br_306"> 單眼者亦悲。</p>
<p id="br_307"> </p>
<p id="br_308"> 至於雙眼者，</p>
<p id="br_309"> 人中最優勝，</p>
<p id="br_310"> 既能得正法，</p>
<p id="br_311"> 財富亦增長。</p>
<p id="br_312"> 常念及布施，</p>
<p id="br_313"> 對眾人慈憫，</p>
<p id="br_314"> 現得好方所，</p>
<p id="br_315"> 未來不悲惱。</p>
<p id="br_316"> </p>
<p id="br_317"> 盲眼及單眼，</p>
<p id="br_318"> 兩者應遠離；</p>
<p id="br_319"> 應求得雙眼，</p>
<p id="br_320"> 人中最優勝。”</p>
<p id="br_321"></p>
<p id="br_322">三十</p>
<p id="br_323"></p>
<p id="br_324">“比丘們，在世間之中有三種人。是哪三種呢？</p>
<p id="br_325">“比丘們，智慧倒轉的人、智慧放在大腿的人、智慧廣博的人。</p>
<p id="br_326">“比丘們，什麼是智慧倒轉的人呢？</p>
<p id="br_327">“比丘們，有一種人常常到寺院聽法。比丘為他說法，所說的法義開首、中間、結尾都是善美的，有意義、有好的言辭、圓滿、清淨、開示梵行。這人在座位上沒有反思那法義的開首，沒有反思那法義的中間，沒有反思那法義的結尾；在起座之後也沒有反思那法義的開首，沒有反思那法義的中間，沒有反思那法義的結尾。比丘們，就正如一個倒轉了的水壺，水不能倒進壺裏去，只會流出來。同樣地，有一種人常常到寺院聽法。比丘為他說法，所說的法義開首、中間、結尾都是善美的，有意義、有好的言辭、圓滿、清淨、開示梵行。這人在座位上沒有反思那法義的開首，沒有反思那法義的中間，沒有反思那法義的結尾；在起座之後也沒有反思那法義的開首，沒有反思那法義的中間，沒有反思那法義的結尾。比丘們，這就是所說的智慧倒轉的人了。</p>
<p id="br_328">“比丘們，什麼是智慧放在大腿的人呢？</p>
<p id="br_329">“比丘們，有一種人常常到寺院聽法。比丘為他說法，所說的法義開首、中間、結尾都是善美的，有意義、有好的言辭、圓滿、清淨、開示梵行。這人在座位上反思那法義的開首，反思那法義的中間，反思那法義的結尾；但在起座之後沒有反思那法義的開首，沒有反思那法義的中間，沒有反思那法義的結尾。比丘們，就正如一個人在大腿上放滿了芝麻、糙米、甜果、棗子等食物，當吃完起座之後便不再念及那些食物了。同樣地，有一種人常常到寺院聽法。比丘為他說法，所說的法義開首、中間、結尾都是善美的，有意義、有好的言辭、圓滿、清淨、開示梵行。這人在座位上反思那法義的開首，反思那法義的中間，反思那法義的結尾；但在起座之後沒有反思那法義的開首，沒有反思那法義的中間，沒有反思那法義的結尾。比丘們，這就是所說的智慧放在大腿的人了。</p>
<p id="br_330">“比丘們，什麼是智慧廣博的人呢？</p>
<p id="br_331">“比丘們，有一種人常常到寺院聽法。比丘為他說法，所說的法義開首、中間、結尾都是善美的，有意義、有好的言辭、圓滿、清淨、開示梵行。這人在座位上反思那法義的開首，反思那法義的中間，反思那法義的結尾；在起座之後也反思那法義的開首，反思那法義的中間，反思那法義的結尾。比丘們，就正如一個壺口向上的水壺，水能夠倒進壺裏去，不會流出來。同樣地，有一種人常常到寺院聽法。比丘為他說法，所說的法義開首、中間、結尾都是善美的，有意義、有好的言辭、圓滿、清淨、開示梵行。這人在座位上反思那法義的開首，反思那法義的中間，反思那法義的結尾；在起座之後也反思那法義的開首，反思那法義的中間，反思那法義的結尾。比丘們，這就是所說的智慧廣博的人了。</p>
<p id="br_332">“比丘們，這就是在世間之中的三種人了。</p>
<p id="br_333">“智慧倒轉者，</p>
<p id="br_334"> 無智亦無目，</p>
<p id="br_335"> 雖常到寺院，</p>
<p id="br_336"> 習近諸比丘，</p>
<p id="br_337"> 但不思法義，</p>
<p id="br_338"> 初中後亦然，</p>
<p id="br_339"> 不能受持法，</p>
<p id="br_340"> 智慧亦不生。</p>
<p id="br_341"> </p>
<p id="br_342"> 智慧放腿上，</p>
<p id="br_343"> 優勝於前者，</p>
<p id="br_344"> 時常到寺院，</p>
<p id="br_345"> 習近諸比丘，</p>
<p id="br_346"> 座中思法義，</p>
<p id="br_347"> 初中後亦然，</p>
<p id="br_348"> 能在聽法座，</p>
<p id="br_349"> 受持諸法義，</p>
<p id="br_350"> 起座後忘卻，</p>
<p id="br_351"> 所持悉散失。</p>
<p id="br_352"> </p>
<p id="br_353"> 智慧廣博人，</p>
<p id="br_354"> 尤勝於前者，</p>
<p id="br_355"> 時常到寺院，</p>
<p id="br_356"> 習近諸比丘，</p>
<p id="br_357"> 座中思法義，</p>
<p id="br_358"> 初中後亦然，</p>
<p id="br_359"> 能在聽法座，</p>
<p id="br_360"> 受持諸法義，</p>
<p id="br_361"> 之後亦不忘，</p>
<p id="br_362"> 常受持於心，</p>
<p id="br_363"> 此人隨法行，</p>
<p id="br_364"> 苦將得盡除。”</p>
<p id="br_365"></p>
<p id="br_366">第三人品完</p>
<p id="br_367">三十一
<P>　　“比丘們，子女應對家中的父母如梵天那樣尊敬，子女應對家中的父母如老師那樣尊敬，子女應對家中的父母如值得受人供養的人那樣尊敬。</p>
<p id="br_368">“比丘們，父母被稱為梵天，父母被稱為老師，父母被稱為值得受人供養的人。這是什麼原因呢？比丘們，父母為照顧子女、養育子女、教導子女付出很多。</p>
<p id="br_369">“父母憫子女，</p>
<p id="br_370"> 應視作梵天，</p>
<p id="br_371"> 亦稱作師長，</p>
<p id="br_372"> 及受尊敬者。</p>
<p id="br_373"> </p>
<p id="br_374"> 智者待父母，</p>
<p id="br_375"> 恭敬與照料，</p>
<p id="br_376"> 常付予飲食，</p>
<p id="br_377"> 衣服與床具，</p>
<p id="br_378"> 塗油與澡洗，</p>
<p id="br_379"> 及清潔雙足。</p>
<p id="br_380"> </p>
<p id="br_381"> 智者如是行，</p>
<p id="br_382"> 盡心待父母，</p>
<p id="br_383"> 現生受稱譽，</p>
<p id="br_384"> 來生得生天。”</p>
<p id="br_385"> </p>
<p id="br_386">三十二</p>
<p id="br_387"></p>
<p id="br_388">(一)</p>
<p id="br_389">這時候，阿難尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，一位取得定的比丘，能否對自己的心識和身體不生起我、我所、我慢的性向，對所有外相不生起我、我所、我慢的性向，證入沒有我、我所、我慢的性向的心解脫、慧解脫呢？”</p>
<p id="br_390">“阿難，一位取得定的比丘，是能夠對自己的心識和身體不生起我、我所、我慢的性向，對所有外相不生起我、我所、我慢的性向，證入沒有我、我所、我慢的性向的心解脫、慧解脫的。”</p>
<p id="br_391">“大德，一位取得定的比丘，怎樣才能做到，對自己的心識和身體不生起我、我所、我慢的性向，對所有外相不生起我、我所、我慢的性向，證入沒有我、我所、我慢的性向的心解脫、慧解脫呢？”</p>
<p id="br_392">“阿難，他這樣想： ‘平息所有行、捨棄所有依、盡除渴愛、無欲、寂滅、湼槃是這樣寂靜，是這樣高尚！’ 於是，一位取得定的比丘，能夠對自己的心識和身體不生起我、我所、我慢的性向，對所有外相不生起我、我所、我慢的性向，證入沒有我、我所、我慢的性向的心解脫、慧解脫。
<P>　　“阿難，這就是我在《彼岸道品．富那迦問》5所說的那樣：</p>
<p id="br_393">“ ‘計量世間事物後，</p>
<p id="br_394">動搖則無從生起。</p>
<p id="br_395">寂靜無求無困惑，</p>
<p id="br_396">此人無生亦無老。’ ”</p>
<p id="br_397">(二)</p>
<p id="br_398">這時候，舍利弗尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。世尊對舍利弗尊者說： “舍利弗，我可以簡略地宣說法義，也可以詳細地宣說法義。能夠理解法義的人是很難得的。”</p>
<p id="br_399">“世尊，現在是時候了，善逝，現在是時候了，請世尊現在或是簡略地宣說法義，或是詳細地宣說法義。這將會有能解法義的人。”</p>
<p id="br_400">“舍利弗，一個人應這樣修學：對自己的心識和身體不生起我、我所、我慢的性向，對所有外相不生起我、我所、我慢的性向，證入沒有我、我所、我慢的性向的心解脫、慧解脫。舍利弗，你應這樣修學。</p>
<p id="br_401">“舍利弗，如果一位比丘對自己的心識和身體不生起我、我所、我慢的性向，對所有外相不生起我、我所、我慢的性向，證入沒有我、我所、我慢的性向的心解脫、慧解脫的話，他可稱為一位截斷渴愛、解除結縛、徹底看破我慢、將苦了結的比丘。</p>
<p id="br_402">“舍利弗，這就是我在《彼岸道品．優陀耶問》6所說的那樣：</p>
<p id="br_403">“ ‘斷除了貪欲，</p>
<p id="br_404">亦斷除憂惱，</p>
<p id="br_405">驅除了昏沈，</p>
<p id="br_406">及悔疚之蓋。</p>
<p id="br_407"></p>
<p id="br_408">心具捨念淨，</p>
<p id="br_409">思法為前行，</p>
<p id="br_410">以智得解脫，</p>
<p id="br_411">此人破無明。’ ”</p>
<p id="br_412"></p>
<p id="br_413">三十三</p>
<p id="br_414"></p>
<p id="br_415">(一)</p>
<p id="br_416">“比丘們，有三種能令業集起的因緣。什麼是三種能令業集起的因緣呢？貪欲是能令業集起的因緣，瞋恚是能令業集起的因緣，愚癡是能令業集起的因緣。</p>
<p id="br_417">“比丘們，不論任何業，都是由貪欲所作，都是由貪欲所生；貪欲是業的因緣，貪欲令業集起。業果成熟時，便會形成各種形式的有，也帶來各種果報──有些果報現生受，有些果報下生受，有些果報多生之後才受。</p>
<p id="br_418">“比丘們，不論任何業，都是由瞋恚所作，都是由瞋恚所生；瞋恚是業的因緣，瞋恚令業集起。業果成熟時，便會形成各種形式的有，也帶來各種果報──有些果報現生受，有些果報下生受，有些果報多生之後才受。</p>
<p id="br_419">“比丘們，不論任何業，都是由愚癡所作，都是由愚癡所生；愚癡是業的因緣，愚癡令業集起。業果成熟時，便會形成各種形式的有，也帶來各種果報──有些果報現生受，有些果報下生受，有些果報多生之後才受。</p>
<p id="br_420">“比丘們，就正如一粒沒有毀壞、沒有腐爛、不曾遭風吹日曬、不曾遭煮熟的種子，在適當的季節埋在良田之中。這粒種子吸收了天雨後便會逐漸生長、壯大、成熟。</p>
<p id="br_421">“比丘們，同樣地，不論任何業，都是由貪欲所作，都是由貪欲所生；貪欲是業的因緣，貪欲令業集起。業果成熟時，便會形成各種形式的有，也帶來各種果報──有些果報現生受，有些果報下生受，有些果報多生之後才受。</p>
<p id="br_422">“不論任何業，都是由瞋恚所作，都是由瞋恚所生；瞋恚是業的因緣，瞋恚令業集起。業果成熟時，便會形成各種形式的有，也帶來各種果報──有些果報現生受，有些果報下生受，有些果報多生之後才受。</p>
<p id="br_423">“不論任何業，都是由愚癡所作，都是由愚癡所生；愚癡是業的因緣，愚癡令業集起。業果成熟時，便會形成各種形式的有，也帶來各種果報──有些果報現生受，有些果報下生受，有些果報多生之後才受。</p>
<p id="br_424">“比丘們，這就是三種能令業集起的因緣了。</p>
<p id="br_425">(二)</p>
<p id="br_426">“比丘們，有三種能令業集起的因緣。什麼是三種能令業集起的因緣呢？不貪欲是能令業集起的因緣，不瞋恚是能令業集起的因緣，不愚癡是能令業集起的因緣。7</p>
<p id="br_427">“比丘們，不論任何業，都是由不貪欲所作，都是由不貪欲所生；不貪欲是業的因緣，不貪欲令業集起。當除去貪欲時，能像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣把業根除。</p>
<p id="br_428">“比丘們，不論任何業，都是由不瞋恚所作，都是由不瞋恚所生；不瞋恚是業的因緣，不瞋恚令業集起。當除去瞋恚時，能像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣把業根除。</p>
<p id="br_429">“比丘們，不論任何業，都是由不愚癡所作，都是由不愚癡所生；不愚癡是業的因緣，不愚癡令業集起。當除去愚癡時，能像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣把業根除。</p>
<p id="br_430">“比丘們，就正如一粒沒有毀壞、沒有腐爛、不曾遭風吹日曬、不曾遭煮熟的種子，在適當的季節，但有人把這粒種子燒成灰燼，然後再讓大風吹散那些灰燼或把灰燼投下急流。比丘們，這粒種子像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣不能生長。</p>
<p id="br_431">“比丘們，同樣地，不論任何業，都是由不貪欲所作，都是由不貪欲所生；不貪欲是業的因緣，不貪欲令業集起。當除去貪欲時，能像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣把業根除。</p>
<p id="br_432">“不論任何業，都是由不瞋恚所作，都是由不瞋恚所生；不瞋恚是業的因緣，不瞋恚令業集起。當除去瞋恚時，能像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣把業根除。</p>
<p id="br_433">“不論任何業，都是由不愚癡所作，都是由不愚癡所生；不愚癡是業的因緣，不愚癡令業集起。當除去愚癡時，能像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣把業根除。</p>
<p id="br_434">“比丘們，這就是三種能令業集起的因緣了。</p>
<p id="br_435">“無知者造業，</p>
<p id="br_436"> 不論多與少，</p>
<p id="br_437"> 俱由貪所生、</p>
<p id="br_438"> 或瞋或癡生。</p>
<p id="br_439"> 無人代受果，</p>
<p id="br_440"> 最終還自受。</p>
<p id="br_441"> </p>
<p id="br_442"> 比丘有明智，</p>
<p id="br_443"> 洞悉此貪欲、</p>
<p id="br_444"> 瞋恚及愚癡，</p>
<p id="br_445"> 一切惡趣盡。”</p>
<p id="br_446"> </p>
<p id="br_447">三十四
<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_448">有一次，世尊住在阿臘毗身沙波樹園裏的牛徑，敷設樹葉作臥具。</p>
<p id="br_449">這時候，訶達迦．阿臘毗在散步，他看見世尊在身沙波樹園裏的牛徑，坐在敷設的樹葉上，於是前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，世尊睡得好嗎？”</p>
<p id="br_450">“王子，我睡得好。世間上有一些人是睡得很好的，我是其中之一。”</p>
<p id="br_451">“大德，在冬季最冷的八天，下雪的晚上，牛徑凹凸不平，你敷設的樹葉這樣少，樹上的樹葉稀疏擋不住風，你身上的袈裟單薄，寒風從四面吹來。在這情形下你都能睡得好嗎？”</p>
<p id="br_452">然而，世尊亦是這樣說： “王子，我睡得好。世間上有一些人是睡得很好的，我是其中之一。</p>
<p id="br_453">“王子，既然這樣，我反問你，就隨你自己的意思來答吧。王子，你認為怎樣，一個居士或居士子住在一座兩層高的宮殿內，這座宮殿內外以灰泥塗平，閂上窗戶，內裏有一張舖上長毛被褥、白羊毛被褥、純毛被褥、鹿皮床蓋的床，兩頭各有丹枕，床頂設有頂篷，宮殿內點上了油燈，有四個妻妾侍奉他，為他帶來很多快樂。王子，你認為怎樣，他在這情形下會睡得好嗎？”</p>
<p id="br_454">“大德，他會睡得好的。世間上有一些人是睡得很好的，他是其中之一。”</p>
<p id="br_455">“王子，你認為怎樣，如果這個居士或居士子身心生起了熾盛的貪欲，在受熾盛的貪欲煎熬時，他會難以入睡嗎？”</p>
<p id="br_456">“大德，是的。”</p>
<p id="br_457">“王子，居士或居士子在受熾盛的貪欲煎熬時，他會難以入睡。如來斷除了貪欲，像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣根除貪欲，因此我睡得很好。</p>
<p id="br_458">“……瞋恚……</p>
<p id="br_459">“王子，你認為怎樣，一個居士或居士子住在一座兩層高的宮殿內，這座宮殿內外以灰泥塗平，閂上窗戶，內裏有一張舖上長毛被褥、白羊毛被褥、純毛被褥、鹿皮床蓋的床，兩頭各有丹枕，床頂設有頂篷，宮殿內點上了油燈，有四個妻妾侍奉他，為他帶來很多快樂。王子，你認為怎樣，他在這情形下會睡得好嗎？”</p>
<p id="br_460">“大德，他會睡得好的。世間上有一些人是睡得很好的，他是其中之一。”</p>
<p id="br_461">“王子，你認為怎樣，如果這個居士或居士子身心生起了熾盛的愚癡，在受熾盛的愚癡煎熬時，他會難以入睡嗎？”</p>
<p id="br_462">“大德，是的。”</p>
<p id="br_463">“王子，居士或居士子在受熾盛的愚癡煎熬時，他會難以入睡。如來斷除了愚癡，像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣根除愚癡，因此我睡得很好。</p>
<p id="br_464">“滅盡婆羅門，</p>
<p id="br_465"> 每天能安睡。</p>
<p id="br_466"> 離欲不染著，</p>
<p id="br_467"> 無依得清涼。</p>
<p id="br_468"> </p>
<p id="br_469"> 內心無惶恐， </p>
<p id="br_470"> 截斷諸牽掛，</p>
<p id="br_471"> 平息及寂靜，</p>
<p id="br_472"> 此人能安睡。”</p>
<p id="br_473"> </p>
<p id="br_474">三十五</p>
<p id="br_475"></p>
<p id="br_476">“比丘們，有三種天的信使。什麼是三種天的信使呢？</p>
<p id="br_477">“比丘們，一些人做出身惡行，做出口惡行，做出意惡行。他們由於做出身惡行，做出口惡行，做出意惡行，在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中。有一個人投生在地獄後，獄卒捉著他雙臂，押到閻羅王面前，說： ‘大王，這人不尊敬父母，不尊敬沙門婆羅門，不尊敬族中的長者，請你對他作出判罰吧。’</p>
<p id="br_478">“比丘們，閻羅王根據第一種天的信使來審問他，說： ‘犯人，你看不見第一種天的信使在人們之中出現嗎？’</p>
<p id="br_479">“那人答： ‘大王，看不見。’</p>
<p id="br_480">“比丘們，閻羅王對那人說： ‘犯人，你看不見人們無論男女，到了八十、九十或一百歲時，年老、彎起腰背、靠柺杖行路、渾身顫抖、身體虛弱、年華逝去、牙齒掉下、頭髮轉白、頭髮稀疏、禿頭、面有皺紋、面有雀斑嗎？’</p>
<p id="br_481">“ ‘大王，我看見。’</p>
<p id="br_482">“比丘們，閻羅王對那人說： ‘犯人，你知道人是會老的，但你的心卻不這樣想： “我也是會老的，不能免除老。讓我作身、口、意的善行吧！” ’</p>
<p id="br_483">“那人答： ‘大王，我不懂這樣想。大王，我是一個放逸的人。’</p>
<p id="br_484">“比丘們，閻羅王對那人說： ‘犯人，因為你放逸，所以不作身、口、意的善行。我就將判罰放逸的人那樣對你作出判罰吧！這些惡業不是由你的父母所作，不是由你的兄弟姊妹所作，不是由你的朋友所作，不是由你的親屬所作，不是由天神所作，不是由沙門婆羅門所作，全是由你自己所作。你作出這些惡業，便要承受這些惡果！’</p>
<p id="br_485">“比丘們，閻羅王根據第一種天的信使來審問他之後，便根據第二種天的信使來審問他，說： ‘犯人，你看不見第二種天的信使在人們之中出現嗎？’</p>
<p id="br_486">“那人答： ‘大王，看不見。’</p>
<p id="br_487">“比丘們，閻羅王對那人說： ‘犯人，你看不見人們無論男女，在重病中受苦，躺在自己的大小二便之中，要靠別人扶起床，要靠別人扶下床嗎？’</p>
<p id="br_488">“ ‘大王，我看見。’</p>
<p id="br_489">“比丘們，閻羅王對那人說： ‘犯人，你知道人是會病的，但你的心卻不這樣想： “我也是會病的，不能免除病。讓我作身、口、意的善行吧！” ’</p>
<p id="br_490">“那人答： ‘大王，我不懂這樣想。大王，我是一個放逸的人。’</p>
<p id="br_491">“比丘們，閻羅王對那人說： ‘犯人，因為你放逸，所以不作身、口、意的善行。我就將判罰放逸的人那樣對你作出判罰吧！這些惡業不是由你的父母所作，不是由你的兄弟姊妹所作，不是由你的朋友所作，不是由你的親屬所作，不是由天神所作，不是由沙門婆羅門所作，全是由你自己所作。你作出這些惡業，便要承受這些惡果！’</p>
<p id="br_492">“比丘們，閻羅王根據第一和第二種天的信使來審問他之後，便根據第三種天的信使來審問他，說： ‘犯人，你看不見第三種天的信使在人們之中出現嗎？’</p>
<p id="br_493">“那人答： ‘大王，看不見。’</p>
<p id="br_494">“比丘們，閻羅王對那人說： ‘犯人，你看不見人們無論男女，屍體被人丟棄在荒塚，過了一天、兩天或三天，屍體腫脹、發黑、流膿嗎？’</p>
<p id="br_495">“ ‘大王，我看見。’</p>
<p id="br_496">“比丘們，閻羅王對那人說： ‘犯人，你知道人是會死的，但你的心卻不這樣想： “我也是會死的，不能免除死。讓我作身、口、意的善行吧！” ’</p>
<p id="br_497">“那人答： ‘大王，我不懂這樣想。大王，我是一個放逸的人。’</p>
<p id="br_498">“比丘們，閻羅王對那人說： ‘犯人，因為你放逸，所以不作身、口、意的善行。我就將判罰放逸的人那樣對你作出判罰吧！這些惡業不是由你的父母所作，不是由你的兄弟姊妹所作，不是由你的朋友所作，不是由你的親屬所作，不是由天神所作，不是由沙門婆羅門所作，全是由你自己所作。你作出這些惡業，便要承受這些惡果！’</p>
<p id="br_499">“比丘們，閻羅王根據第三種天的信使來審問他之後，便保持靜默。獄卒把那人五花大綁，將燒紅的鐵棒烙他雙手、雙腳及胸膛。那人一直領受劇烈、刺骨的苦受，惡業一朝不盡，他也不會死亡。</p>
<p id="br_500">“比丘們，獄卒還把那人推倒在地上，然後用利斧斬截他。那人一直領受劇烈、刺骨的苦受，惡業一朝不盡，他也不會死亡。</p>
<p id="br_501">“比丘們，獄卒還把那人腳上頭下倒懸，然後用利斧斬截他。那人一直領受劇烈、刺骨的苦受，惡業一朝不盡，他也不會死亡。</p>
<p id="br_502">“比丘們，獄卒還把那人套上車軛，令他在有猛烈火焰的地上來回行走。那人一直領受劇烈、刺骨的苦受，惡業一朝不盡，他也不會死亡。</p>
<p id="br_503">“比丘們，獄卒還令那人在有猛烈火焰的大炭山上下爬行。那人一直領受劇烈、刺骨的苦受，惡業一朝不盡，他也不會死亡。</p>
<p id="br_504">“比丘們，獄卒還把那人腳上頭下倒懸，然後把他放進用猛烈火焰燒紅的銅鍋裏煮，一直煮得遍身也出浮滓。那人一直領受劇烈、刺骨的苦受，惡業一朝不盡，他也不會死亡。</p>
<p id="br_505">“比丘們，獄卒還把那人放入大地獄之中。這就是大地獄：</p>
<p id="br_506">“四角有四門，</p>
<p id="br_507"> 內裏之間隔、</p>
<p id="br_508"> 外圍及頂蓋，</p>
<p id="br_509"> 均以鐵圍繞。</p>
<p id="br_510"> </p>
<p id="br_511"> 地亦由鐵成，</p>
<p id="br_512"> 更帶烈火焰，</p>
<p id="br_513"> 熱力常週遍，</p>
<p id="br_514"> 滿一百由旬。</p>
<p id="br_515">“比丘們，從前，有一次，閻羅王心想： ‘人們在世間上做惡業，他們因為各種不同的惡業而遭受各種判罰。我真是受夠了！如果我能投生為人及遇到如來．阿羅漢．等正覺生於世上就好了。這樣我便能夠親近世尊，世尊為我說法，我便能夠明白法義了！’</p>
<p id="br_516">“比丘們，這不是我從其他沙門或婆羅門那裏聽回來的，這是我親身知道、親身看見、親身明白，然後對你們說的。</p>
<p id="br_517">“心放逸之人，</p>
<p id="br_518"> 雖遇天信使，</p>
<p id="br_519"> 也生低劣處，</p>
<p id="br_520"> 長夜常啼哭。</p>
<p id="br_521"> </p>
<p id="br_522"> 善人心寂靜，</p>
<p id="br_523"> 若遇天信使，</p>
<p id="br_524"> 策勵求聖法， </p>
<p id="br_525"> 內心不放逸。</p>
<p id="br_526"> </p>
<p id="br_527"> 生死因依有，</p>
<p id="br_528"> 於依生怖畏，</p>
<p id="br_529"> 無依得解脫，</p>
<p id="br_530"> 生死得盡除。</p>
<p id="br_531"> </p>
<p id="br_532"> 超越一切苦、</p>
<p id="br_533"> 瞋恚及恐懼，</p>
<p id="br_534"> 逮得安穩處，</p>
<p id="br_535"> 現法得湼槃。”</p>
<p id="br_536"></p>
<p id="br_537">三十六</p>
<p id="br_538"></p>
<p id="br_539">“比丘們，在上半月的第八天和下半月的第八天，四王天的大臣眾會觀看這個世間是否多人尊敬父母、沙門婆羅門、族中的長者，是否多人受持八戒，是否多人修福。</p>
<p id="br_540">“比丘們，在上半月的第十四天和下半月的第十四天，四王天的兒子會觀看這個世間是否多人尊敬父母、沙門婆羅門、族中的長者，是否多人受持八戒，是否多人修福。</p>
<p id="br_541">“比丘們，在上半月的第十五天和下半月的第十五天布薩日，四王天會親自觀看這個世間是否多人尊敬父母、沙門婆羅門、族中的長者，是否多人受持八戒，是否多人修福。</p>
<p id="br_542">“比丘們，如果少人尊敬父母、沙門婆羅門、族中的長者，少人受持八戒，少人修福的話，四王天會去到三十三天聚集的正法堂那裏，把情形告訴三十三天： ‘賢者，少人尊敬父母、沙門婆羅門、族中的長者，少人受持八戒，少人修福。’ 三十三天聽了之後會很不開心，心想： ‘天眾將會減少了，阿修羅眾將會增加了！’</p>
<p id="br_543">“比丘們，如果多人尊敬父母、沙門婆羅門、族中的長者，多人受持八戒，多人修福的話，四王天會去到三十三天聚集的正法堂那裏，把情形告訴三十三天： ‘賢者，多人尊敬父母、沙門婆羅門、族中的長者，多人受持八戒，多人修福。’ 三十三天聽了之後會很開心，心想： ‘天眾將會增加了，阿修羅眾將會減少了！’ ”</p>
<p id="br_544"></p>
<p id="br_545">三十七</p>
<p id="br_546"></p>
<p id="br_547">“比丘們，從前，帝釋天．因陀羅帶領著三十三天，他誦出一首偈頌：</p>
<p id="br_548">“ ‘若人逢半月，</p>
<p id="br_549">第八與十四、</p>
<p id="br_550">十五日之中，</p>
<p id="br_551">勤受持八戒；</p>
<p id="br_552">受布薩之人，</p>
<p id="br_553">將如我無異。’</p>
<p id="br_554">“比丘們，帝釋天．因陀羅所誦的偈頌不是好的唸誦，不是善的唸誦；不是好的演說，不是善的演說。這是什麼原因呢？因為帝釋天．因陀羅還沒有清除貪欲、瞋恚、愚癡。</p>
<p id="br_555">“比丘們，如果這首偈頌由任何一位盡除了所有漏、過著清淨的生活、完成了應做的修行工作、放下了重擔、取得了最高的果證、解除了導致投生的結縛、以圓滿的智慧而得解脫的阿羅漢比丘誦出來就很好了：</p>
<p id="br_556">“ ‘若人逢半月，</p>
<p id="br_557">第八與十四、</p>
<p id="br_558">十五日之中，</p>
<p id="br_559">勤受持八戒；</p>
<p id="br_560">受布薩之人，</p>
<p id="br_561">將如我無異。’</p>
<p id="br_562">“比丘們，這是什麼原因呢？因為這位比丘清除了貪欲、瞋恚、愚癡。</p>
<p id="br_563">“比丘們，從前，帝釋天．因陀羅帶領著三十三天，他誦出一首偈頌：</p>
<p id="br_564">“ ‘若人逢半月，</p>
<p id="br_565">第八與十四、</p>
<p id="br_566">十五日之中，</p>
<p id="br_567">勤受持八戒；</p>
<p id="br_568">受布薩之人，</p>
<p id="br_569">將如我無異。’</p>
<p id="br_570">“比丘們，帝釋天．因陀羅所誦的偈頌不是好的唸誦，不是善的唸誦；不是好的演說，不是善的演說。這是什麼原因呢？因為帝釋天．因陀羅不能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說他不能從苦之中得到解脫。</p>
<p id="br_571">“比丘們，如果這首偈頌由任何一位盡除了所有漏、過著清淨的生活、完成了應做的修行工作、放下了重擔、取得了最高的果證、解除了導致投生的結縛、以圓滿的智慧而得解脫的阿羅漢比丘誦出來就很好了：</p>
<p id="br_572">“ ‘若人逢半月，</p>
<p id="br_573">第八與十四、</p>
<p id="br_574">十五日之中，</p>
<p id="br_575">勤受持八戒；</p>
<p id="br_576">受布薩之人，</p>
<p id="br_577">將如我無異。’</p>
<p id="br_578">“比丘們，這是什麼原因呢？因為這位比丘能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說他能從苦之中得到解脫。”</p>
<p id="br_579"></p>
<p id="br_580">三十八</p>
<p id="br_581"></p>
<p id="br_582">“比丘們，我那時受驕寵，十分驕寵、極度驕寵。父王為了我，在住所裏興建三個蓮池：一個種青蓮花，一個種紅蓮花，一個種白蓮花。不是迦尸出產的檀香不會給我使用，我的頭巾是迦尸出產的，外衣、內衣、大衣都是迦尸出產的。日夜都有人為我持著白傘，為我遮擋寒風、烈日、塵垢、落葉、霜雪。我有三座宮殿，一座在冬季時居住，一座在夏季時居住，一座在雨季時居住。在雨季時，我居住在雨季的宮殿裏，奏樂的宮女一直侍奉著我，四個月我都不用從宮殿上走下來。人家給僕人和工人吃的是糙米加酸粥，而我父王給僕人和工人吃的是白米飯和肉類。</p>
<p id="br_583">“比丘們，我具有那樣的生活條件，受到極度驕寵，那時我心想： ‘一個不聞法義的凡夫，自己在老法之中、不能超越老，在看見別人衰老後，會對他感到煩擾、不滿、厭惡，但忘記自己也是會衰老的。我也是處於老法之中、不能超越老。我身為一個在老法之中、不能超越老的人，在看見別人衰老後，是不適宜對他感到煩擾、不滿、厭惡的。’ 比丘們，通過這樣的反思，我所有由青春帶來的驕逸都消失掉了。</p>
<p id="br_584">“ ‘一個不聞法義的凡夫，自己在病法之中、不能超越病，在看見別人生病後，會對他感到煩擾、不滿、厭惡，但忘記自己也是會生病的。我也是處於病法之中、不能超越病。我身為一個在病法之中、不能超越病的人，在看見別人生病後，是不適宜對他感到煩擾、不滿、厭惡的。’ 比丘們，通過這樣的反思，我所有由健康帶來的驕逸都消失掉了。</p>
<p id="br_585">“ ‘一個不聞法義的凡夫，自己在死法之中、不能超越死，在看見別人死亡後，會對他感到煩擾、不滿、厭惡，但忘記自己也是會死亡的。我也是處於死法之中、不能超越死。我身為一個在死法之中、不能超越死的人，在看見別人死亡後，是不適宜對他感到煩擾、不滿、厭惡的。’ 比丘們，通過這樣的反思，我所有由生存帶來的驕逸都消失掉了。”</p>
<p id="br_586"></p>
<p id="br_587">三十九</p>
<p id="br_588"></p>
<p id="br_589">“比丘們，有三種驕逸。什麼是三種驕逸呢？青春的驕逸、健康的驕逸、生存的驕逸。</p>
<p id="br_590">“比丘們，不聞法義的凡夫迷醉於青春的驕逸中，做出身惡行，做出口惡行，做出意惡行。他由於做出身惡行，做出口惡行，做出意惡行，在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中。</p>
<p id="br_591">“比丘們，不聞法義的凡夫迷醉於健康的驕逸中，做出身惡行，做出口惡行，做出意惡行。他由於做出身惡行，做出口惡行，做出意惡行，在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中。</p>
<p id="br_592">“比丘們，不聞法義的凡夫迷醉於生存的驕逸中，做出身惡行，做出口惡行，做出意惡行。他由於做出身惡行，做出口惡行，做出意惡行，在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中。</p>
<p id="br_593">“比丘們，迷醉於青春驕逸的比丘會放棄修學，返回低俗的生活之中。迷醉於健康驕逸的比丘會放棄修學，返回低俗的生活之中。迷醉於生存驕逸的比丘會放棄修學，返回低俗的生活之中。</p>
<p id="br_594">“凡夫不能離，</p>
<p id="br_595"> 老病死之法，</p>
<p id="br_596"> 內心卻厭惡，</p>
<p id="br_597"> 老病死之人。</p>
<p id="br_598"> </p>
<p id="br_599"> 那時我心想： </p>
<p id="br_600"> 若心生厭惡，</p>
<p id="br_601"> 老病死眾生。</p>
<p id="br_602"> 如此實不應。</p>
<p id="br_603"> </p>
<p id="br_604"> 那時我已知，</p>
<p id="br_605"> 應求滅依法。</p>
<p id="br_606"> 青春與健康，</p>
<p id="br_607"> 生存等驕逸，</p>
<p id="br_608"> 一切皆降服，</p>
<p id="br_609"> 出離求安穩。</p>
<p id="br_610"> </p>
<p id="br_611"> 那時我熱切，</p>
<p id="br_612"> 尋求湼槃法。</p>
<p id="br_613"> 五欲之享樂，</p>
<p id="br_614"> 於我不適宜，</p>
<p id="br_615"> 我已不退轉，</p>
<p id="br_616"> 一心求梵行。”</p>
<p id="br_617"></p>
<p id="br_618">四十</p>
<p id="br_619"></p>
<p id="br_620">“比丘們，有三種衡量事物的角度。什麼是三種衡量事物的角度呢？從自己的角度來衡量事物，從世間的角度來衡量事物，從法的角度來衡量事物。</p>
<p id="br_621">“比丘們，什麼是從自己的角度來衡量事物呢？</p>
<p id="br_622">“比丘們，一位比丘到森林、樹下或靜室反思： ‘我不是為了衣服的原因、不是為了食物的原因、不是為了住處的原因而出家，不是為了諸如此類的原因而出家。我受生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀的煎迫；我受苦的煎迫，受苦的困擾。我要將這個大苦蘊終結。我已捨棄了欲樂而出家，過沒有家庭的生活，是不適宜追尋欲樂與惡法的。’ 他再這樣反思： ‘我要作出精進，不懈怠；要專一心念，沒有忘失；要讓身體猗息下來，沒有倉卒；要讓內心平伏下來，安住一境。’ </p>
<p id="br_623">“他從自己的角度來衡量事物，之後便捨棄不善法，修習善法；捨棄受譴責的法，修習不受譴責的法。他過著清淨的生活。比丘們，這就是稱為從自己的角度來衡量事物了。</p>
<p id="br_624">“比丘們，什麼是從世間的角度來衡量事物呢？</p>
<p id="br_625">“比丘們，一位比丘到森林、樹下或靜室反思： ‘我不是為了衣服的原因、不是為了食物的原因、不是為了住處的原因而出家，不是為了諸如此類的原因而出家。我受生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀的煎迫；我受苦的煎迫，受苦的困擾。我要將這個大苦蘊終結。這個世間是很大的，很多眾生居住在這裏，當中有些沙門婆羅門是具有神通、具有天眼、具有他心智的。我身為一位出家人，如果生起貪欲覺、瞋恚覺、惱害覺的話，他們從遠處可以看見我，或知道我的心；即使他們在近處，我也看不見他們。他們知道我的心後，會這樣想： “看，這人因為有信而出家，過沒有家庭的生活，但身為出家人，卻持續夾雜著惡不善法！” 當中也有些天神是具有神通、具有天眼、具有他心智的。我身為一位出家人，如果生起貪欲覺、瞋恚覺、惱害覺的話，他們從遠處可以看見我，或知道我的心；即使他們在近處，我也看不見他們。他們知道我的心後，會這樣想： “看，這人因為有信而出家，過沒有家庭的生活，但身為出家人，卻持續夾雜著惡不善法！” ’ 他再這樣反思： ‘我要作出精進，不懈怠；要專一心念，沒有忘失；要讓身體猗息下來，沒有倉卒；要讓內心平伏下來，安住一境。’</p>
<p id="br_626">“他從世間的角度來衡量事物，之後便捨棄不善法，修習善法；捨棄受譴責的法，修習不受譴責的法。他過著清淨的生活。比丘們，這就是稱為從世間的角度來衡量事物了。</p>
<p id="br_627">“比丘們，什麼是從法的角度來衡量事物呢？</p>
<p id="br_628">“比丘們，一位比丘到森林、樹下或靜室反思： ‘我不是為了衣服的原因、不是為了食物的原因、不是為了住處的原因而出家，不是為了諸如此類的原因而出家。我受生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀的煎迫；我受苦的煎迫，受苦的困擾。我要將這個大苦蘊終結。法是由世尊開示出來的，是現生體證的，不會過時的，公開給所有人的，導向覺悟的，智者能在其中親身體驗的。有些同修跟我一起住，他們會知道我、看見我，身為一位在世尊所開示的法和律之中出家的人，是不適宜懈怠放逸的。’ 他再這樣反思： ‘我要作出精進，不懈怠；要專一心念，沒有忘失；要讓身體猗息下來，沒有倉卒；要讓內心平伏下來，安住一境。’</p>
<p id="br_629">“他從法的角度來衡量事物，之後便捨棄不善法，修習善法；捨棄受譴責的法，修習不受譴責的法。他過著清淨的生活。比丘們，這就是稱為從法的角度來衡量事物了。</p>
<p id="br_630">“在世間之中，</p>
<p id="br_631"> 難掩藏惡業，</p>
<p id="br_632"> 作者自確知，</p>
<p id="br_633"> 是真還是妄。</p>
<p id="br_634"> </p>
<p id="br_635"> 行惡者忽視，</p>
<p id="br_636"> 內心之良知，</p>
<p id="br_637"> 欲密藏惡行，</p>
<p id="br_638"> 還在己身中。</p>
<p id="br_639"> </p>
<p id="br_640"> 如來及諸天，</p>
<p id="br_641"> 見愚夫邪行，</p>
<p id="br_642"> 是故應反思：</p>
<p id="br_643"> 以己來衡量，</p>
<p id="br_644"> 行者持正念；</p>
<p id="br_645"> 以世間衡量，</p>
<p id="br_646"> 智者常修禪；</p>
<p id="br_647"> 以法來衡量，</p>
<p id="br_648"> 牟尼隨法行。</p>
<p id="br_649"> 衡量三法已，</p>
<p id="br_650"> 不捨精進行。</p>
<p id="br_651"> </p>
<p id="br_652"> 勤修斷生死，</p>
<p id="br_653"> 超越魔境界，</p>
<p id="br_654"> 此牟尼如我：</p>
<p id="br_655"> 如來世間解。</p>
<p id="br_656"> 於諸所有法，</p>
<p id="br_657"> 內心不染著。”</p>
<p id="br_658"> </p>
<p id="br_659"> 第四天信使品完
<P></p>
<p id="br_660">四十一
<P>　　“比丘們，有三種東西在，能為有敬信的人帶來很多福報。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_661">“比丘們，有敬信在，能為有敬信的人帶來很多福報。</p>
<p id="br_662">“比丘們，有布施的物品在，能為有敬信的人帶來很多福報。</p>
<p id="br_663">“比丘們，有值得受人供養的人在，能為有敬信的人帶來很多福報。</p>
<p id="br_664">“比丘們，有這三種東西在，能為有敬信的人帶來很多福報。”</p>
<p id="br_665"></p>
<p id="br_666">四十二</p>
<p id="br_667"></p>
<p id="br_668">“比丘們，有三種特質的人，可知是一位有敬信、有淨信的人。這三種特質是什麼呢？</p>
<p id="br_669">“欲想探望有戒行的人；欲想聽正法；一位居家的人，內心清除了吝嗇的污垢，不受吝嗇的束縛，慷慨，大方，樂於施捨，不拒人所求，樂於和人分享。</p>
<p id="br_670">“比丘們，有這三種特質的人，可知是一位有敬信、有淨信的人。</p>
<p id="br_671">“欲見具戒者，</p>
<p id="br_672"> 欲聽正法義，</p>
<p id="br_673"> 吝嗇垢已除，</p>
<p id="br_674"> 此是敬信人。”</p>
<p id="br_675"></p>
<p id="br_676">四十三</p>
<p id="br_677"></p>
<p id="br_678">“比丘們，一個人看見三種利益，因此便會向他人說法。這三種利益是什麼呢？</p>
<p id="br_679">“說法的人能從中得到利益和領悟法義，聽法的人能從中得到利益和領悟法義，說法和聽法的人雙方都能從中得到利益和領悟法義。</p>
<p id="br_680">“比丘們，一個人看見這三種利益，因此便會向他人說法。”</p>
<p id="br_681"></p>
<p id="br_682">四十四</p>
<p id="br_683"></p>
<p id="br_684">“比丘們，有三種因素可使所說的法傳播開去。這三種因素是什麼呢？</p>
<p id="br_685">“說法的人能從中得到利益和領悟法義，聽法的人能從中得到利益和領悟法義，說法和聽法的人雙方都能從中得到利益和領悟法義。</p>
<p id="br_686">“比丘們，這三種因素可使所說的法傳播開去。”</p>
<p id="br_687"></p>
<p id="br_688">四十五</p>
<p id="br_689"></p>
<p id="br_690">“比丘們，智者、善人宣說三種東西。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_691">“比丘們，智者、善人宣說布施，智者、善人宣說出家，智者、善人宣說侍奉父母。</p>
<p id="br_692">“比丘們，智者、善人宣說這三種東西。</p>
<p id="br_693">“善人所宣說：</p>
<p id="br_694"> 布施侍父母，</p>
<p id="br_695"> 自律不惱害，</p>
<p id="br_696"> 成為梵行者。</p>
<p id="br_697"> </p>
<p id="br_698"> 智者見聖法，</p>
<p id="br_699"> 其所在之處，</p>
<p id="br_700"> 若常往習近，</p>
<p id="br_701"> 能帶來美善。”</p>
<p id="br_702"> </p>
<p id="br_703">四十六</p>
<p id="br_704"></p>
<p id="br_705">“比丘們，有戒行的出家人無論依止哪個村落或市鎮來居住，都會為那裏的人帶來三個生起很多福報之處。這三個生起很多福報之處是什麼呢？</p>
<p id="br_706">“身、口、意。8</p>
<p id="br_707">“比丘們，有戒行的出家人無論依止哪個村落或市鎮來居住，都會為那裏的人帶來這三個生起很多福報之處。”</p>
<p id="br_708"></p>
<p id="br_709">四十七</p>
<p id="br_710"></p>
<p id="br_711">“比丘們，行有三種行相。這三種行相是什麼呢？</p>
<p id="br_712">“會展示出生起，會展示出衰敗，會展示出由持續到變異。</p>
<p id="br_713">“比丘們，行有這三種行相。</p>
<p id="br_714">“比丘們，非行有三種非行相。這三種非行相是什麼呢？</p>
<p id="br_715">“不會展示出生起，不會展示出衰敗，不會展示出由持續到變異。</p>
<p id="br_716">“比丘們，非行有這三種非行相。” 9</p>
<p id="br_717"></p>
<p id="br_718">四十八</p>
<p id="br_719"></p>
<p id="br_720">“比丘們，喜瑪拉雅山是諸山之王，大樹依止喜瑪拉雅山，三種東西能夠得到增長。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_721">“枝葉得到增長，樹皮得到增長，樹心得到增長。</p>
<p id="br_722">“比丘們，喜瑪拉雅山是諸山之王，大樹依止喜瑪拉雅山，這三種東西能夠得到增長。</p>
<p id="br_723">“比丘們，同樣地，人們依止有敬信的人，三種東西能夠得到增長。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_724">“敬信得到增長，戒行得到增長，智慧得到增長。</p>
<p id="br_725">“比丘們，人們依止有敬信的人，這三種東西能夠得到增長。</p>
<p id="br_726">“猶如大石山，</p>
<p id="br_727"> 在於森林中，</p>
<p id="br_728"> 草木所依止，</p>
<p id="br_729"> 大樹得增長。</p>
<p id="br_730"> </p>
<p id="br_731"> 具信戒之人，</p>
<p id="br_732"> 亦如大石山，</p>
<p id="br_733"> 妻兒與親屬，</p>
<p id="br_734"> 同事與隨從，</p>
<p id="br_735"> 共同所依止，</p>
<p id="br_736"> 各各得增長。</p>
<p id="br_737"> </p>
<p id="br_738"> 具戒德之人，</p>
<p id="br_739"> 有施有善行。</p>
<p id="br_740"> 眾人見及此，</p>
<p id="br_741"> 皆仿效而行。</p>
<p id="br_742"> </p>
<p id="br_743"> 眾人行法已，</p>
<p id="br_744"> 入於善趣道，</p>
<p id="br_745"> 受天界喜樂，</p>
<p id="br_746"> 所欲皆滿足。”</p>
<p id="br_747"></p>
<p id="br_748">四十九</p>
<p id="br_749"></p>
<p id="br_750">“比丘們，應要作出三種努力。這三種努力是什麼呢？</p>
<p id="br_751">“應要作出努力，使沒有生起的惡不善法不能生起；應要作出努力，使沒有生起的善法得以生起；應要作出努力，忍受身體上生起的苦痛、劇烈、刺骨、苦楚、不快、不歡喜、致命感受。</p>
<p id="br_752">“比丘們，應要作出這三種努力。</p>
<p id="br_753">“比丘們，一位比丘如果能夠作出努力，使沒有生起的惡不善法不能生起，使沒有生起的善法得以生起，忍受身體上生起的苦痛、劇烈、刺骨、苦楚、不快、不歡喜、致命感受，他稱為一位勤奮、有深入修持、有念的比丘，能把苦徹底清除。”</p>
<p id="br_754"></p>
<p id="br_755">五十</p>
<p id="br_756"></p>
<p id="br_757">“比丘們，大賊具有三樣事情，便會四出爆竊、搶掠、打劫、攔途截劫。這三樣事情是什麼呢？</p>
<p id="br_758">“比丘們，有偏僻的地方給大賊依止，有匿藏的地方給大賊依止，有有力人士給大賊依止。</p>
<p id="br_759">“比丘們，什麼是大賊依止的偏僻地方呢？偏僻的島嶼或偏僻的深山。這是大賊依止的偏僻地方。</p>
<p id="br_760">“比丘們，什麼是大賊依止的匿藏地方呢？匿藏在草堆，匿藏在樹木，匿藏在樹林或匿藏在密林。這是大賊依止的匿藏地方。</p>
<p id="br_761">“比丘們，什麼是大賊依止的有力人士呢？國王或大臣。大賊心想： ‘如果有人指證我的話，國王或大臣將會為我辯護；如果有人檢舉我的話，國王或大臣將會為我開脫。’ 這是大賊依止的有力人士。</p>
<p id="br_762">“比丘們，大賊具有這三樣事情，便會四出爆竊、搶掠、打劫、攔途截劫。</p>
<p id="br_763">“比丘們，同樣地，惡比丘具有三種東西，便會為自己帶來損毀，有很多過失，受智者譴責，帶來很多罪業。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_764">“比丘們，有偏僻的地方給惡比丘依止，有匿藏的地方給惡比丘依止，有有力人士給惡比丘依止。</p>
<p id="br_765">“比丘們，什麼是惡比丘依止的偏僻地方呢？偏僻的身業、偏僻的口業，偏僻的意業。這是惡比丘依止的偏僻地方。</p>
<p id="br_766">“比丘們，什麼是惡比丘依止的匿藏地方呢？邪見、邊見。這是惡比丘依止的匿藏地方。</p>
<p id="br_767">“比丘們，什麼是惡比丘依止的有力人士呢？國王或大臣。惡比丘心想： ‘如果有人指證我的話，國王或大臣將會為我辯護；如果有人檢舉我的話，國王或大臣將會為我開脫。’ 這是惡比丘依止的有力人士。</p>
<p id="br_768">“比丘們，惡比丘具有這三種東西，便會為自己帶來損毀，有很多過失，受智者譴責，帶來很多罪業。”</p>
<p id="br_769"></p>
<p id="br_770"> 第五小品完
<P>-----------------------------------------------------------------
<P>1 蘆葦屋或草屋容易起火，比喻為愚人容易生起苦惱，更使周遭的人(鄰近一些內外以灰泥塗平，閂上窗戶的尖頂屋)也生起苦惱。</p>
<p id="br_771">2 阿含(āgama)有 “教典” 的意思。漢譯本的原始佛教經典就是稱為《阿含經》或《阿笈摩》的。</p>
<p id="br_772">3 身證(kāyasakkhī)、得正見(diṭṭhippatta)、信解脫(saddhāvimutta)三種人同是進入了八正道的聖者，在 “可得阿羅漢” 這一點上大家都是沒有分別的。三者不同的地方就如經中所說，身證的人定根較高，得正見的人慧根較高，信解脫的人信根較高。</p>
<p id="br_773">4 遍淨天(subhakiṇṇa)屬三禪天之中最高的一種眾生，特點是充滿樂受。</p>
<p id="br_774">5 《彼岸道品．富那迦問》收錄在《小部》第五冊〈經集〉之中。這首偈頌的編號是第一零四八偈。</p>
<p id="br_775">6 《彼岸道品．優陀耶問》收錄在《小部》第五冊〈經集〉之中。這兩首偈頌的編號是第一一零六及一一零七偈。</p>
<p id="br_776">7 第二大段經文的內容比較特別。這裏指出不貪欲、不瞋恚、不愚癡是生起業的因緣，也說除去貪欲、瞋恚、愚癡時，便能將業根除。在《增支部》的註釋《希求满足》(Manorathapūraṇī)中，以 “ahosi kamma” (譯作 “既有業” 或 “過去業” )來解釋這些由不貪欲、不瞋恚、不愚癡所作的業。 “既有業” 或 “過去業” 屬《清淨道論》、《阿毗達磨》的系統，指這些業已成既有或過去，無論在過去、現在或未來都不會招感果報。</p>
<p id="br_777">在《經》的系統中，業的分類沒有像《清淨道論》、《阿毗達磨》那麼多。佛陀通常指，由不貪欲、不瞋恚、不愚癡所驅動的身、口、意行為能帶來善業，因此會招感善的果報；此外，修行人若能把貪欲、瞋恚、愚癡徹底清除，便沒有 “後有” 來招感各種善惡果報。</p>
<p id="br_778">在翻譯《增支部》的時候，比較多出現獨特的內容與用詞。這篇經文是其中一例，以下第三十五經又是一例。《長部》、《中部》、《相應部》偶爾也會出現一些獨特的內容與用詞，但沒有《增支部》那麼多。一些學者因此而推斷《增支部》比《長部》、《中部》、《相應部》較遲才編集出來。</p>
<p id="br_779">8 這即是說，有戒行的出家人會教導當地的人修習身、口、意三善行，而當地人受教後，他們自己的身、口、意三善行就是三個生起很多福報之處。</p>
<p id="br_780">9 “行” (saṅkhata)有 “被造作出來的” 、 “造作” 、 “由因緣條件所生的事物” 等意思，亦即是指 “世間法” 。相對來說， “非行” (asaṅkhata)有 “不是被造作出來的” 、 “不造作” 、 “因緣條件息滅的後果” 等意思，這即是指 “出世間法” 或 “湼槃” 。 “行相” (saṅkhata-lakkhaṇa)就是指世間法的本質，當中有生、住、異、滅的情況發生； “非行相” (asaṅkhata-lakkhaṇa)就是指出世間法或湼槃的本質，當中沒有生、住、異、滅的情況發生。 
