<td class="subtitle">04 第四集 (部份經文)
<br> 
蕭式球譯</p>
<p id="br_2">
<P>十三</p>
<p id="br_3"></p>
<p id="br_4">“比丘們，有四正勤。什麼是四正勤呢？</p>
<p id="br_5">“比丘們，一位比丘為了不讓那些沒有生起的惡不善法生起，他精進、努力、有決心、專注；為了捨棄那些生起了的惡不善法，他精進、努力、有決心、專注；為了讓那些沒有生起的善法生起，他精進、努力、有決心、專注；為了讓那些生起了的善法保持下去、不散、增長、充足、修習圓滿，他精進、努力、有決心、專注。比丘們，這就是四正勤了。</p>
<p id="br_6">“修正勤之人，</p>
<p id="br_7"> 脫魔羅掌控。</p>
<p id="br_8"> 已超已解脫，</p>
<p id="br_9"> 生死之怖畏。</p>
<p id="br_10"> 離貪常悅樂，</p>
<p id="br_11"> 戰勝諸魔軍。</p>
<p id="br_12"> 此人心快樂，</p>
<p id="br_13"> 降服諸魔力。”
<P>十四</p>
<p id="br_14"></p>
<p id="br_15">“比丘們，有四正勤。什麼是四正勤呢？律儀勤、斷勤、修勤、隨護勤。</p>
<p id="br_16">“比丘們，什麼是律儀勤呢？</p>
<p id="br_17">“比丘們，一位比丘在眼看到色之後，不執取形，不執取相。他知道如果不約束眼根的話，貪著、苦惱這些惡不善法便會漏入內心，因此他約束眼根，守護眼根，修習眼根律儀。</p>
<p id="br_18">“他在耳聽到聲之後……</p>
<p id="br_19">“他在鼻嗅到香之後……</p>
<p id="br_20">“他在舌嚐到味之後……</p>
<p id="br_21">“他在身感到觸之後……</p>
<p id="br_22">“他在意想到法之後，不執取形，不執取相。他知道如果不約束意根的話，貪著、苦惱這些惡不善法便會漏入內心，因此他約束意根，守護意根，修習意根律儀。比丘們，這就是稱為律儀勤了。</p>
<p id="br_23">“比丘們，什麼是斷勤呢？</p>
<p id="br_24">“比丘們，一位比丘不會容忍貪欲覺，他會把貪欲覺斷除、驅除、除掉，令它不存在；不會容忍瞋恚覺，他會把瞋恚覺斷除、驅除、除掉，令它不存在；不會容忍惱害覺，他會把惱害覺斷除、驅除、除掉，令它不存在；不會容忍惡不善法，他會把惡不善法斷除、驅除、除掉，令它不存在。比丘們，這就是稱為斷勤了。</p>
<p id="br_25">“比丘們，什麼是修勤呢？</p>
<p id="br_26">“比丘們，一位比丘修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的念覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的擇法覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的精進覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的喜覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的猗覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的定覺支，修習能帶來出離、無欲、寂滅、放捨的捨覺支。比丘們，這就是稱為修勤了。</p>
<p id="br_27">“比丘們，什麼是隨護勤呢？</p>
<p id="br_28">“比丘們，一位比丘隨順守護如白骨想、屍蟲想、發黑想、流膿想、腐爛想、腫脹想等帶來利益的定相。比丘們，這就是稱為隨護勤了。</p>
<p id="br_29">“律儀勤斷勤、</p>
<p id="br_30"> 修勤隨護勤，</p>
<p id="br_31"> 如是四正勤，</p>
<p id="br_32"> 日族聖者說。</p>
<p id="br_33"> 勤奮之比丘，</p>
<p id="br_34"> 以此得盡苦。”</p>
<p id="br_35"></p>
<p id="br_36">一二三</p>
<p id="br_37"></p>
<p id="br_38">“比丘們，世上有四種人，是哪四種呢？</p>
<p id="br_39">“比丘們，一種人內心離開了五欲、離開了不善法，有覺、有觀，有由離開五欲和不善法所生起的喜和樂；他進入了初禪。他對初禪生起味著、貪著、歡喜、染著，時常安住在初禪之中，到命終的時候也不退失，會因此而投生在梵身天之中。</p>
<p id="br_40">“比丘們，梵身天的壽元有一劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_41">“比丘們，再者，一種人平息了覺和觀，內裏平伏、內心安住一境，沒有覺、沒有觀，有由定所生起的喜和樂；他進入了二禪。他對二禪生起味著、貪著、歡喜、染著，時常安住在二禪之中，到命終的時候也不退失，會因此而投生在光音天之中。</p>
<p id="br_42">“比丘們，光音天的壽元有兩劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_43">“比丘們，再者，一種人保持捨心，對喜沒有貪著，有念和覺知，通過身體來體會樂──聖者說： ‘這人有捨，有念，安住在樂之中。’ ──他進入了三禪。他對三禪生起味著、貪著、歡喜、染著，時常安住在三禪之中，到命終的時候也不退失，會因此而投生在遍淨天之中。</p>
<p id="br_44">“比丘們，遍淨天的壽元有四劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_45">“比丘們，一種人滅除了苦和樂，喜和惱在之前已經消失，沒有苦、沒有樂，有捨、念、清淨；他進入了四禪。他對四禪生起味著、貪著、歡喜、染著，時常安住在四禪之中，到命終的時候也不退失，會因此而投生在廣果天之中。</p>
<p id="br_46">“比丘們，廣果天的壽元有五百劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_47">“比丘們，這就是世上的四種人了。”</p>
<p id="br_48"></p>
<p id="br_49">一二四</p>
<p id="br_50"></p>
<p id="br_51">“比丘們，世上有四種人，是哪四種呢？</p>
<p id="br_52">“比丘們，一種人內心離開了五欲、離開了不善法，有覺、有觀，有由離開五欲和不善法所生起的喜和樂；他進入了初禪。他視任何由色、受、想、行、識所組成的東西為無常、苦、侵害、膿腫、中箭、不幸、病、敵人、破滅、空、無我，在身壞命終之後投生在淨居天之中。比丘們，凡夫是不會投生在那裏的。</p>
<p id="br_53">……二禪……</p>
<p id="br_54">……三禪……</p>
<p id="br_55">“比丘們，一種人滅除了苦和樂，喜和惱在之前已經消失，沒有苦、沒有樂，有捨、念、清淨；他進入了四禪。他視任何由色、受、想、行、識所組成的東西為無常、苦、侵害、膿腫、中箭、不幸、病、敵人、破滅、空、無我，在身壞命終之後投生在淨居天之中。比丘們，凡夫是不會投生在那裏的。</p>
<p id="br_56">“比丘們，這就是世上的四種人了。”</p>
<p id="br_57"></p>
<p id="br_58">一二五</p>
<p id="br_59"></p>
<p id="br_60">“比丘們，世上有四種人，是哪四種呢？</p>
<p id="br_61">“比丘們，一種人內心帶著慈心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他的內心帶著慈心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。他對慈心生起味著、貪著、歡喜、染著，時常安住在慈心之中，到命終的時候也不退失，會因此而投生在梵身天之中。</p>
<p id="br_62">“比丘們，梵身天的壽元有一劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_63">“比丘們，再者，一種人內心帶著悲心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他的內心帶著悲心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。他對悲心生起味著、貪著、歡喜、染著，時常安住在悲心之中，到命終的時候也不退失，會因此而投生在梵身天之中。</p>
<p id="br_64">“比丘們，梵身天的壽元有一劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_65">“比丘們，再者，一種人內心帶著喜心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他的內心帶著喜心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。他對喜心生起味著、貪著、歡喜、染著，時常安住在喜心之中，到命終的時候也不退失，會因此而投生在梵身天之中。</p>
<p id="br_66">“比丘們，梵身天的壽元有一劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_67">“比丘們，一種人內心帶著捨心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他的內心帶著捨心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。他對捨心生起味著、貪著、歡喜、染著，時常安住在捨心之中，到命終的時候也不退失，會因此而投生在光音天之中。</p>
<p id="br_68">“比丘們，光音天的壽元有兩劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_69">“他會因此而投生在遍淨天之中。</p>
<p id="br_70">“比丘們，遍淨天的壽元有四劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_71">“他會因此而投生在廣果天之中。</p>
<p id="br_72">“比丘們，廣果天的壽元有五百劫。凡夫在那裏過盡所有天壽，之後還會投生在地獄、畜生、餓鬼之中，而世尊的弟子在那裏過盡所有天壽，之後便在那裏入滅。比丘們，這就是多聞法義的聖弟子跟不聞法義的凡夫，在投生善惡趣方面的分別、差異、不同了。</p>
<p id="br_73">“比丘們，這就是世上的四種人了。”</p>
<p id="br_74"></p>
<p id="br_75">一二六</p>
<p id="br_76"></p>
<p id="br_77">“比丘們，世上有四種人，是哪四種呢？</p>
<p id="br_78">“比丘們，一種人內心帶著慈心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他的內心帶著慈心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。他視任何由色、受、想、行、識所組成的東西為無常、苦、侵害、膿腫、中箭、不幸、病、敵人、破滅、空、無我，在身壞命終之後投生在淨居天之中。比丘們，凡夫是不會投生在那裏的。</p>
<p id="br_79">……悲心……</p>
<p id="br_80">……喜心……</p>
<p id="br_81">“比丘們，一種人內心帶著捨心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他的內心帶著捨心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。他視任何由色、受、想、行、識所組成的東西為無常、苦、侵害、膿腫、中箭、不幸、病、敵人、破滅、空、無我，在身壞命終之後投生在淨居天之中。比丘們，凡夫是不會投生在那裏的。</p>
<p id="br_82">“比丘們，這就是世上的四種人了。” 
