<td class="subtitle">03-3 第三集(部份經文)
<br> 
蕭式球譯
<P>七十一
<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_2">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_3">這時候，闡那遊方者前往阿難尊者那裏，和阿難尊者互相問候，作了一些悅意的交談，坐在一邊，然後對阿難尊者說： “阿難賢友，你們是宣說要斷除貪欲、要斷除瞋恚、要斷除愚癡的嗎？”</p>
<p id="br_4">“賢友，我們是宣說要斷除貪欲、要斷除瞋恚、要斷除愚癡的。”</p>
<p id="br_5">“賢友，你們看見貪欲有什麼過患，而宣說要斷除它呢？你們看見瞋恚有什麼過患，而宣說要斷除它呢？你們看見愚癡有什麼過患，而宣說要斷除它呢？”</p>
<p id="br_6">“賢友，一個染著貪欲、受貪欲征服、受貪欲擺佈的人，會想到惱害自己，會想到惱害他人，會想到惱害自己和他人雙方，他的內心會因此而經歷苦惱。一個人當斷除了貪欲時，不會想到惱害自己，不會想到惱害他人，不會想到惱害自己和他人雙方，他的內心不會因此而經歷苦惱。</p>
<p id="br_7">“賢友，一個染著貪欲、受貪欲征服、受貪欲擺佈的人，會做身惡行，做口惡行，做意惡行。一個人當斷除了貪欲時，不會做身惡行，不會做口惡行，不會做意惡行。</p>
<p id="br_8">“賢友，一個染著貪欲、受貪欲征服、受貪欲擺佈的人，不會如實知道什麼是自己的利益，什麼是他人的利益，什麼是自己和他人雙方的利益。一個人當斷除了貪欲時，便會如實知道什麼是自己的利益，什麼是他人的利益，什麼是自己和他人雙方的利益。</p>
<p id="br_9">“賢友，貪欲帶來黑暗，使人盲目，使人無智，令智慧息滅，連接損毀，不帶來湼槃。</p>
<p id="br_10">……瞋恚……</p>
<p id="br_11">“賢友，一個受愚癡遮蔽、受愚癡征服、受愚癡擺佈的人，會想到惱害自己，會想到惱害他人，會想到惱害自己和他人雙方，他的內心會因此而經歷苦惱。一個人當斷除了愚癡時，不會想到惱害自己，不會想到惱害他人，不會想到惱害自己和他人雙方，他的內心不會因此而經歷苦惱。</p>
<p id="br_12">“賢友，一個受愚癡遮蔽、受愚癡征服、受愚癡擺佈的人，會做身惡行，做口惡行，做意惡行。一個人當斷除了愚癡時，不會做身惡行，不會做口惡行，不會做意惡行。</p>
<p id="br_13">“賢友，一個受愚癡遮蔽、受愚癡征服、受愚癡擺佈的人，不會如實知道什麼是自己的利益，什麼是他人的利益，什麼是自己和他人雙方的利益。一個人當斷除了愚癡時，便會如實知道什麼是自己的利益，什麼是他人的利益，什麼是自己和他人雙方的利益。</p>
<p id="br_14">“賢友，愚癡帶來黑暗，使人盲目，使人無智，令智慧息滅，連接損毀，不帶來湼槃。</p>
<p id="br_15">“賢友，我們看見貪欲有這些過患，然後宣說要斷除它；我們看見瞋恚有這些過患，然後宣說要斷除它；我們看見愚癡有這些過患，然後宣說要斷除它。”</p>
<p id="br_16">“賢友，有沒有道路和途徑斷除貪欲、瞋恚、愚癡呢？”</p>
<p id="br_17">“賢友，是有道路和途徑斷除貪欲、瞋恚、愚癡的。”</p>
<p id="br_18">“賢友，什麼是斷除貪欲、瞋恚、愚癡的道路和途徑呢？”</p>
<p id="br_19">“賢友，八正道：正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定。這就是斷除貪欲、瞋恚、愚癡的道路和途徑。”</p>
<p id="br_20">“賢友，這真的是一條賢士的道路和途徑！阿難賢友，這條道路和途徑能使人不放逸！”</p>
<p id="br_21"></p>
<p id="br_22">七十二
<P>　　有一次，阿難尊者住在拘睒彌的瞿尸陀園。</p>
<p id="br_23">這時候，有一個邪命外道的居士弟子前往阿難尊者那裏，對阿難尊者作禮，坐在一邊，然後對阿難尊者說： “阿難大德，什麼人的法義是善說的法義，在世間上什麼人是善入正道的人，在世間上什麼人是善逝呢？”</p>
<p id="br_24">“居士，既然這樣，我反問你，就隨你自己的意思來答吧。居士，你認為怎樣，一些人宣說捨棄貪欲、瞋恚、愚癡的法義，他們的法義是不是善說的法義呢？你是怎樣想的呢？”</p>
<p id="br_25">“大德，那些人宣說捨棄貪欲、瞋恚、愚癡的法義，他們的法義就是善說的法義。我是這樣想的。”</p>
<p id="br_26">“居士，你認為怎樣，一些人進入了捨棄貪欲、瞋恚、愚癡的道路，在世間上他們是不是善入正道的人呢？你是怎樣想的呢？”</p>
<p id="br_27">“大德，那些人進入了捨棄貪欲、瞋恚、愚癡的道路，在世間上他們就是善入正道的人。我是這樣想的。”</p>
<p id="br_28">“居士，你認為怎樣，一些人像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣根除貪欲、瞋恚、愚癡，在世間上他們是不是善逝呢？你是怎樣想的呢？”</p>
<p id="br_29">“大德，那些人像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣根除貪欲、瞋恚、愚癡，在世間上他們就是善逝。我是這樣想的。”</p>
<p id="br_30">“居士，你解說了這個問題，你說： ‘大德，那些人宣說捨棄貪欲、瞋恚、愚癡的法義，他們的法義就是善說的法義。’ ‘大德，那些人進入了捨棄貪欲、瞋恚、愚癡的道路，在世間上他們就是善入正道的人。’ ‘大德，那些人像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣根除貪欲、瞋恚、愚癡，在世間上他們就是善逝。’ ”</p>
<p id="br_31">“阿難大德，真是罕見，真是少有！這種教法不抬高自己的法義，不貶低他人的法義，解釋得到義理而又不自我吹噓。</p>
<p id="br_32">“阿難大德，你宣說捨棄貪欲、瞋恚、愚癡的法義，你的法義就是善說的法義。阿難大德，你進入了捨棄貪欲、瞋恚、愚癡的道路，在世間上你就是一位善入正道的人。阿難大德，你像使連根拔起的棕櫚樹無法再生長那樣根除貪欲、瞋恚、愚癡，在世間上你就是一位善逝。</p>
<p id="br_33">“大德，妙極了！大德，妙極了！阿難大師能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。我皈依世尊、皈依法、皈依比丘僧。願阿難大師接受我為優婆塞，從現在起，直至命終，終生皈依！”</p>
<p id="br_34"></p>
<p id="br_35">七十三</p>
<p id="br_36"></p>
<p id="br_37">有一次，世尊住在迦毗羅衛釋迦人的榕樹園。</p>
<p id="br_38">這時候，世尊從病中復原不久，釋迦人摩訶男去到世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。釋迦人摩訶男對世尊說：</p>
<p id="br_39">“大德，我長時間聽世尊說法，知道智是為有定的人而設，不是為沒有定的人而設的。大德，究竟是先有定後有智，還是先有智後有定的呢？”</p>
<p id="br_40">這時候，阿難尊者心想： “世尊從病中復原不久，而摩訶男在問世尊一個深入的問題，讓我把摩訶男帶到一邊，然後為他說法吧。”</p>
<p id="br_41">於是阿難尊者捉著摩訶男的臂膀，把他帶到一邊，然後對他說： “摩訶男，世尊說學人的戒也說無學的戒，說學人的定也說無學的定，說學人的慧也說無學的慧。</p>
<p id="br_42">“摩訶男，什麼是學人的戒呢？</p>
<p id="br_43">“摩訶男，一位比丘具有戒、具有波羅提木叉；在戒的學處之中修學：修習戒律儀，在戒律儀這片牧養德行的牧地而行，即使細小的過錯也不會忽視。摩訶男，這就是稱為學人的戒了。</p>
<p id="br_44">“摩訶男，什麼是學人的定呢？</p>
<p id="br_45">“摩訶男，一位比丘內心離開了五欲、離開了不善法，有覺、有觀，有由離開五欲和不善法所生起的喜和樂；他進入了初禪。他平息了覺和觀，內裏平伏、內心安住一境，沒有覺、沒有觀，有由定所生起的喜和樂；他進入了二禪。他保持捨心，對喜沒有貪著，有念和覺知，通過身體來體會樂──聖者說： ‘這人有捨，有念，安住在樂之中。’ ──他進入了三禪。他滅除了苦和樂，喜和惱在之前已經消失，沒有苦、沒有樂，有捨、念、清淨；他進入了四禪。摩訶男，這就是稱為學人的定了。</p>
<p id="br_46">“摩訶男，什麼是學人的慧呢？</p>
<p id="br_47">“摩訶男，一位比丘如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。摩訶男，這就是稱為學人的慧了。</p>
<p id="br_48">“摩訶男，一位比丘具有這樣的戒、這樣的定、這樣的慧，能清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫。摩訶男，就是這樣，世尊說學人的戒也說無學的戒，說學人的定也說無學的定，說學人的慧也說無學的慧。”</p>
<p id="br_49"></p>
<p id="br_50">七十四</p>
<p id="br_51"></p>
<p id="br_52">有一次，阿難尊者住在毗舍離大林的尖頂講堂。</p>
<p id="br_53">這時候，離車人無畏和智者童子一起前往阿難尊者那裏，他們對阿難尊者作禮，然後坐在一邊。離車人無畏對阿難尊者說： “大德，尼乾陀．若提子宣稱是一位全知者、全見者；無論行走、站立、睡覺、睡醒，這種無所不知的知見都一直常在，保持不失。他以苦行消除舊業，不再產生新業，像斷橋那樣斷除業；因為業得到盡除，所以苦得到盡除；因為苦得到盡除，所以感受得到盡除；因為感受得到盡除，所有苦都將會消除。他現生消除苦、超越苦而得清淨。大德，世尊對這種說話怎麼說呢？”</p>
<p id="br_54">“無畏，世尊．阿羅漢．等正覺有知有見，講說三種除苦得清淨的修學，能使眾生清淨，超越憂悲，滅除苦惱，得正道，證湼槃。這三種除苦得清淨的修學是什麼呢？</p>
<p id="br_55">“無畏，一位比丘具有戒、具有波羅提木叉；在戒的學處之中修學：修習戒律儀，在戒律儀這片牧養德行的牧地而行，即使細小的過錯也不會忽視。他不造新業，觸受著舊業及使之終止。這種除苦得清淨的修學是現生體證的，不會過時的，公開給所有人的，導向覺悟的，智者能在其中親身體驗的。</p>
<p id="br_56">“無畏，一位具有戒的比丘內心離開了五欲、離開了不善法，有覺、有觀，有由離開五欲和不善法所生起的喜和樂；他進入了初禪。他平息了覺和觀，內裏平伏、內心安住一境，沒有覺、沒有觀，有由定所生起的喜和樂；他進入了二禪。他保持捨心，對喜沒有貪著，有念和覺知，通過身體來體會樂──聖者說： ‘這人有捨，有念，安住在樂之中。’ ──他進入了三禪。他滅除了苦和樂，喜和惱在之前已經消失，沒有苦、沒有樂，有捨、念、清淨；他進入了四禪。他不造新業，觸受著舊業及使之終止。這種除苦得清淨的修學是現生體證的，不會過時的，公開給所有人的，導向覺悟的，智者能在其中親身體驗的。</p>
<p id="br_57">“無畏，一位具有戒的比丘如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。他清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫。他不造新業，觸受著舊業及使之終止。這種除苦得清淨的修學是現生體證的，不會過時的，公開給所有人的，導向覺悟的，智者能在其中親身體驗的。</p>
<p id="br_58">“無畏，世尊．阿羅漢．等正覺有知有見，講說這三種除苦得清淨的修學，能使眾生清淨，超越憂悲，滅除苦惱，得正道，證湼槃。”</p>
<p id="br_59">阿難尊者說了這番話後，智者童子對無畏說： “無畏賢友，你對阿難尊者善說的話感到歡喜嗎？”</p>
<p id="br_60">“賢友，我當然對阿難尊者善說的話感到歡喜！如果一個人對阿難尊者善說的話都感到不歡喜，那人的頭顱將會破碎！”</p>
<p id="br_61"></p>
<p id="br_62">七十五</p>
<p id="br_63"></p>
<p id="br_64">這時候，阿難尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。世尊對阿難尊者說： “阿難，你要悲憫那些喜歡聽你說話的朋友和親屬，使他們開展、建立、確立三種東西。這三種東西是什麼呢？</p>
<p id="br_65">“開展、建立、確立佛不壞淨信，使他們明白： ‘這位世尊是阿羅漢．等正覺．明行具足．善逝．世間解．無上士．調御者．天人師．佛．世尊。’ </p>
<p id="br_66">“開展、建立、確立法不壞淨信，使他們明白： ‘法是由世尊開示出來的，是現生體證的，不會過時的，公開給所有人的，導向覺悟的，智者能在其中親身體驗的。’</p>
<p id="br_67">“開展、建立、確立僧不壞淨信，使他們明白： ‘世尊的弟子僧善巧地進入正道，正直地進入正道，方法正確地進入正道，方向正確地進入正道，是四雙八輩的聖者；世尊的弟子僧值得受人供養，值得受人合掌，是世間無上的福田。’</p>
<p id="br_68">“阿難，四大地界、水界、火界、風界都會有變異，但聖弟子對佛的淨信是不會變異的。阿難，在生死變異之中，具有佛不壞淨信的聖弟子是沒有可能投生在地獄、畜生、餓鬼之中的。</p>
<p id="br_69">“阿難，四大地界、水界、火界、風界都會有變異，但聖弟子對法的淨信是不會變異的。阿難，在生死變異之中，具有法不壞淨信的聖弟子是沒有可能投生在地獄、畜生、餓鬼之中的。</p>
<p id="br_70">“阿難，四大地界、水界、火界、風界都會有變異，但聖弟子對僧的淨信是不會變異的。阿難，在生死變異之中，具有僧不壞淨信的聖弟子是沒有可能投生在地獄、畜生、餓鬼之中的。</p>
<p id="br_71">“阿難，你要悲憫那些喜歡聽你說話的朋友和親屬，使他們開展、建立、確立這三種東西。”</p>
<p id="br_72"></p>
<p id="br_73">七十六</p>
<p id="br_74"></p>
<p id="br_75">這時候，阿難尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，人們說 ‘有，有’ 。有所包含的內容是什麼呢？”</p>
<p id="br_76">“阿難，如果沒有欲界果報的業，會不會有欲有的出現呢？”</p>
<p id="br_77">“大德，不會。”</p>
<p id="br_78">“阿難，業是田，識是種子，渴愛是水份。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，建立了下界的識，這樣便會在將來投生至後有。</p>
<p id="br_79">“阿難，如果沒有色界果報的業，會不會有色有的出現呢？”</p>
<p id="br_80">“大德，不會。”</p>
<p id="br_81">“阿難，業是田，識是種子，渴愛是水份。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，建立了中界的識，這樣便會在將來投生至後有。</p>
<p id="br_82">“阿難，如果沒有無色界果報的業，會不會有無色有的出現呢？”</p>
<p id="br_83">“大德，不會。”</p>
<p id="br_84">“阿難，業是田，識是種子，渴愛是水份。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，建立了上界的識，這樣便會在將來投生至後有。</p>
<p id="br_85">“阿難，這就是有了。”</p>
<p id="br_86"></p>
<p id="br_87">七十七</p>
<p id="br_88"></p>
<p id="br_89">這時候，阿難尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，人們說 ‘有，有’ 。有所包含的內容是什麼呢？”</p>
<p id="br_90">“阿難，如果沒有欲界果報的業，會不會有欲有的出現呢？”</p>
<p id="br_91">“大德，不會。”</p>
<p id="br_92">“阿難，業是田，識是種子，渴愛是水份。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，建立了下界的思、下界的求，這樣便會在將來投生至後有。</p>
<p id="br_93">“阿難，如果沒有色界果報的業，會不會有色有的出現呢？”</p>
<p id="br_94">“大德，不會。”</p>
<p id="br_95">“阿難，業是田，識是種子，渴愛是水份。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，建立了中界的思、中界的求，這樣便會在將來投生至後有。</p>
<p id="br_96">“阿難，如果沒有無色界果報的業，會不會有無色有的出現呢？”</p>
<p id="br_97">“大德，不會。”</p>
<p id="br_98">“阿難，業是田，識是種子，渴愛是水份。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，建立了上界的思、上界的求，這樣便會在將來投生至後有。</p>
<p id="br_99">“阿難，這就是有了。”</p>
<p id="br_100"></p>
<p id="br_101">七十八</p>
<p id="br_102"></p>
<p id="br_103">這時候，阿難尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。世尊對阿難尊者說： “阿難，所有發願修行都有果報的嗎？”</p>
<p id="br_104">“大德，不能一概而論。”</p>
<p id="br_105">“阿難，既然這樣，你解釋一下吧。”</p>
<p id="br_106">“大德，一些發願修行，習近後會使人不善法增加及善法減少的，這樣的發願修行沒有果報。大德，一些發願修行，習近後會使人不善法減少及善法增加的，這樣的發願修行有果報。”</p>
<p id="br_107">導師認可阿難尊者所說的話。阿難尊者知道導師認可自己所說的話，便起座對世尊作禮，右繞世尊，然後離去。</p>
<p id="br_108">阿難尊者離去不久，世尊對比丘說： “比丘們，阿難是一個學人，這是不容易找到一個智慧跟他一樣的學人的。”</p>
<p id="br_109"></p>
<p id="br_110">七十九</p>
<p id="br_111"></p>
<p id="br_112">這時候，阿難尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，有三種香味只能順風傳揚，不能逆風傳揚。這三種香味是什麼呢？</p>
<p id="br_113">“根的香味，實木的香味，花的香味。大德，這三種香味只能順風傳揚，不能逆風傳揚。</p>
<p id="br_114">“大德，有沒有香味能順風傳揚、逆風傳揚、順逆風傳揚的呢？”</p>
<p id="br_115">“阿難，是有香味能順風傳揚、逆風傳揚、順逆風傳揚的。”</p>
<p id="br_116">“大德，什麼香味能順風傳揚、逆風傳揚、順逆風傳揚呢？”</p>
<p id="br_117">“阿難，住在村落或市鎮的男士或女士，他們皈依佛、皈依法、皈依僧；遠離殺生、遠離偷盜、遠離邪淫、遠離妄語、遠離飲酒；具有戒行，本性善良；內心清除了吝嗇的污垢，不受吝嗇的束縛，慷慨，大方，樂於施捨，不拒人所求，樂於和人分享。他們受各方的沙門婆羅門稱讚，也受天神和非人稱讚。</p>
<p id="br_118">“阿難，這種香味能順風傳揚、逆風傳揚、順逆風傳揚。</p>
<p id="br_119">“花香不能逆風傳，</p>
<p id="br_120"> 檀香實木亦不能；</p>
<p id="br_121"> 修持之香能逆風，</p>
<p id="br_122"> 善人之香散各方。”</p>
<p id="br_123"> </p>
<p id="br_124">八十</p>
<p id="br_125"> </p>
<p id="br_126">這時候，阿難尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，我曾在世尊面前聽過，曾在世尊面前受教，尸棄佛有一位名叫阿毗浮的弟子，站在梵世間上聲音可以傳達至一千個世界。大德，世尊．阿羅漢．等正覺的聲音可以傳達多遠呢？”</p>
<p id="br_127">“阿難，他只是一個弟子，如來的能力是不可限量的。”</p>
<p id="br_128">阿難尊者第二次對世尊說： “大德，我曾在世尊面前聽過，曾在世尊面前受教，尸棄佛有一位名叫阿毗浮的弟子，站在梵世間上聲音可以傳達至一千個世界。大德，世尊．阿羅漢．等正覺的聲音可以傳達多遠呢？”</p>
<p id="br_129">“阿難，他只是一個弟子，如來的能力是不可限量的。”</p>
<p id="br_130">阿難尊者第三次對世尊說： “大德，我曾在世尊面前聽過，曾在世尊面前受教，尸棄佛有一位名叫阿毗浮的弟子，站在梵世間上聲音可以傳達至一千個世界。大德，世尊．阿羅漢．等正覺的聲音可以傳達多遠呢？”</p>
<p id="br_131">“阿難，你聽過小千世界嗎？”</p>
<p id="br_132">“世尊，現在是時候了，善逝，現在是時候了，請世尊宣說這個義理，當比丘聽了之後，便會受持世尊的說話。”</p>
<p id="br_133">“阿難，既然這樣，你留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_134">阿難尊者回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_135">世尊說： “阿難，一個日月運行的地方光明可以照亮一千個世界。一千個日月、一千個須彌山、一千個東勝身洲、一千個南閻浮提洲、一千個西牛貨洲、一千個北俱盧洲、一千個四大海、一千個四大王、一千個四王天、一千個三十三天、一千個夜摩天、一千個兜率天、一千個化樂天、一千個他化自在天、一千個梵世間合共稱為一個小千世界，一千個小千世界合共稱為一個中千世界，一千個中千世界合共稱為一個大千世界14。阿難，如來可隨自己的意欲，聲音傳達至整個大千世界。”</p>
<p id="br_136">“大德，世尊是怎樣把聲音傳達至整個大千世界的呢？”</p>
<p id="br_137">“阿難，如來首先把光亮散發至大千世界，使當中的眾生感知到這些光亮；如來然後作聲，眾生便能聽到這些聲音。如來是這樣把聲音傳達至整個大千世界的。”</p>
<p id="br_138">世尊說了這番話後，阿難尊者說： “我有得著，我有善得！我的老師竟然有這樣大的能力！”</p>
<p id="br_139">阿難尊者說了這番話後，優陀夷尊者對他說： “阿難賢友，你的老師有這樣大的能力跟你有什麼關係呢？”</p>
<p id="br_140">優陀夷尊者說了這番話後，世尊對他說： “優陀夷，不要這樣說。優陀夷，不要這樣說！優陀夷，如果阿難是一個沒有離欲的人，以這份歡喜心，在命終後能七次投生為統領天眾的天王，七次投生為統領這閻浮提的大王。然而，阿難將會在現生得到湼槃。”</p>
<p id="br_141"></p>
<p id="br_142">第八阿難品完
<P></p>
<p id="br_143">九十九</p>
<p id="br_144"></p>
<p id="br_145">“比丘們，有人這樣說： ‘一個人做了各種業，會受回所做的一切。’</p>
<p id="br_146">“比丘們，如果這樣說的話，便沒有生活在梵行之中這回事，也沒有可能將苦終結。</p>
<p id="br_147">“比丘們，也有人這樣說： ‘一個人領受各種報，是由於所作的業成熟而來的。’</p>
<p id="br_148">“比丘們，如果這樣說的話，便有生活在梵行之中這回事，也有可能將苦終結。</p>
<p id="br_149">“比丘們，有些人即使只是做了一些輕微的惡業，但那些惡業會導致他們來生投生於地獄之中。有些人同樣做了一些輕微的惡業，但他們只在現生之中受回那些報，下一生連細小的報也沒有，更遑論大的報了。</p>
<p id="br_150">“比丘們，什麼是做輕微惡業但導致投生地獄的人呢？</p>
<p id="br_151">“比丘們，一些人不修身、不修戒、不修心、不修慧，他們善的質素少、心靈的質素低、遇到細小的事情也會生起苦惱。這些人即使只是做了一些輕微的惡業，但那些惡業會導致他們來生投生於地獄之中。</p>
<p id="br_152">“比丘們，什麼是做輕微惡業但只在現生受報的人呢？</p>
<p id="br_153">“比丘們，一些人修身、修戒、修心、修慧，他們善的質素多、心靈的質素高、心胸不可限量。這些人同樣做了一些輕微的惡業，但他們只在現生之中受回那些報，下一生連細小的報也沒有，更遑論大的報了。</p>
<p id="br_154">“比丘們，假如有人將一塊鹽球掉進一個小水杯裏，你們認為怎樣，那塊鹽球會不會令那杯水鹹得飲不下口呢？”</p>
<p id="br_155">“大德，會的。”</p>
<p id="br_156">“這是什麼原因呢？”</p>
<p id="br_157">“大德，因為那杯水只得很少，那塊鹽球會令那杯水鹹得飲不下口。”</p>
<p id="br_158">“比丘們，假如有人將一塊鹽球掉進恆河水裏，你們認為怎樣，那塊鹽球會不會令恆河水鹹得飲不下口呢？”</p>
<p id="br_159">“大德，不會。”</p>
<p id="br_160">“這是什麼原因呢？”</p>
<p id="br_161">“大德，因為恆河水有很多，那塊鹽球不會令恆河水鹹得飲不下口。”</p>
<p id="br_162">“比丘們，同樣地，有些人即使只是做了一些輕微的惡業，但那些惡業會導致他們來生投生於地獄之中。有些人同樣做了一些輕微的惡業，但他們只在現生之中受回那些報，下一生連細小的報也沒有，更遑論大的報了。</p>
<p id="br_163">“比丘們，什麼是做輕微惡業但導致投生地獄的人呢？</p>
<p id="br_164">“比丘們，一些人不修身、不修戒、不修心、不修慧，他們善的質素少、心靈的質素低、遇到細小的事情也會生起苦惱。這些人即使只是做了一些輕微的惡業，但那些惡業會導致他們來生投生於地獄之中。</p>
<p id="br_165">“比丘們，什麼是做輕微惡業但只在現生受報的人呢？</p>
<p id="br_166">“比丘們，一些人修身、修戒、修心、修慧，他們善的質素多、心靈的質素高、心胸不可限量。這些人同樣做了一些輕微的惡業，但他們只在現生之中受回那些報，下一生連細小的報也沒有，更遑論大的報了。</p>
<p id="br_167">“比丘們，有些人因為欠人一百錢、欠人一錢甚至欠人半錢而遭到收綁。有些人同樣欠人半錢、欠人一錢甚至欠人一百錢也不會遭到收綁。</p>
<p id="br_168">“比丘們，什麼是欠人一百錢、欠人一錢甚至欠人半錢而遭到收綁的人呢？</p>
<p id="br_169">“比丘們，一些人貧乏、不擁有任何東西、沒有財物，這些人欠人一百錢、欠人一錢甚至欠人半錢也會遭到收綁。</p>
<p id="br_170">“比丘們，什麼是欠人半錢、欠人一錢甚至欠人一百錢也不會遭到收綁的人呢？</p>
<p id="br_171">“比丘們，一些人富有、有很多財富和產業，這些人欠人半錢、欠人一錢甚至欠人一百錢也不會遭到收綁。</p>
<p id="br_172">“比丘們，同樣地，有些人即使只是做了一些輕微的惡業，但那些惡業會導致他們來生投生於地獄之中。有些人同樣做了一些輕微的惡業，但他們只在現生之中受回那些報，下一生連細小的報也沒有，更遑論大的報了。</p>
<p id="br_173">“比丘們，什麼是做輕微惡業但導致投生地獄的人呢？</p>
<p id="br_174">“比丘們，一些人不修身、不修戒、不修心、不修慧，他們善的質素少、心靈的質素低、遇到細小的事情也會生起苦惱。這些人即使只是做了一些輕微的惡業，但那些惡業會導致他們來生投生於地獄之中。</p>
<p id="br_175">“比丘們，什麼是做輕微惡業但只在現生受報的人呢？</p>
<p id="br_176">“比丘們，一些人修身、修戒、修心、修慧，他們善的質素多、心靈的質素高、心胸不可限量。這些人同樣做了一些輕微的惡業，但他們只在現生之中受回那些報，下一生連細小的報也沒有，更遑論大的報了。</p>
<p id="br_177">“比丘們，就正如有一個屠羊的屠夫，他對搶走他的羊的人有的施以毆打、收綁、棒打等各種懲罰，有的卻不會施以毆打、收綁、棒打等各種懲罰。</p>
<p id="br_178">“比丘們，什麼是被屠夫施以毆打、收綁、棒打等各種懲罰的人呢？</p>
<p id="br_179">“比丘們，一些人貧乏、不擁有任何東西、沒有財物，這些人搶走屠夫的羊會被屠夫施以毆打、收綁、棒打等各種懲罰。</p>
<p id="br_180">“比丘們，什麼是不會被屠夫施以毆打、收綁、棒打等各種懲罰的人呢？</p>
<p id="br_181">“比丘們，一些人是富有、有很多財富和產業的國王或大臣，這些人搶走屠夫的羊不會被屠夫施以毆打、收綁、棒打等各種懲罰。屠夫別無他法，只好對那人合掌哀求說： ‘大人，請你把羊給回我或給我羊的價錢吧。’</p>
<p id="br_182">“比丘們，同樣地，有些人即使只是做了一些輕微的惡業，但那些惡業會導致他們來生投生於地獄之中。有些人同樣做了一些輕微的惡業，但他們只在現生之中受回那些報，下一生連細小的報也沒有，更遑論大的報了。</p>
<p id="br_183">“比丘們，什麼是做輕微惡業但導致投生地獄的人呢？</p>
<p id="br_184">“比丘們，一些人不修身、不修戒、不修心、不修慧，他們善的質素少、心靈的質素低、遇到細小的事情也會生起苦惱。這些人即使只是做了一些輕微的惡業，但那些惡業會導致他們來生投生於地獄之中。</p>
<p id="br_185">“比丘們，什麼是做輕微惡業但只在現生受報的人呢？</p>
<p id="br_186">“比丘們，一些人修身、修戒、修心、修慧，他們善的質素多、心靈的質素高、心胸不可限量。這些人同樣做了一些輕微的惡業，但他們只在現生之中受回那些報，下一生連細小的報也沒有，更遑論大的報了。</p>
<p id="br_187">“比丘們，有人這樣說： ‘一個人做了各種業，會受回所做的一切。’</p>
<p id="br_188">“比丘們，如果這樣說的話，便沒有生活在梵行之中這回事，也沒有可能將苦終結。</p>
<p id="br_189">“比丘們，也有人這樣說： ‘一個人領受各種報，是由於所作的業成熟而來的。’</p>
<p id="br_190">“比丘們，如果這樣說的話，便有生活在梵行之中這回事，也有可能將苦終結。”
<P>-------------------------------------------------------</p>
<p id="br_191">14 “大千世界” (ti-sahassī mahāsahassī lokadhātu)又稱為 “三千大千世界” 。三千大千世界這個詞語中的 “三千” 是指 “小千、中千、大千” 三個 “千” ，是由 “小千” 與 “中千” 而合成 “大千” 的意思。這即是說， “三千” 相等於 “大千” 。 
