<td class="subtitle">03 菴婆多經
<br> 
　　</p>
<p id="1">這是我所聽見的：</p>
<p id="2">薄拘娑提婆羅門聽到這個消息： “喬答摩沙門是釋迦族人，從釋迦族出家，他和大約五百人的大比丘僧團在拘薩羅遊行說法，抵達伊車能伽村及住在伊車能伽村的密林。喬答摩賢者聲名遠播，是一位阿羅漢．等正覺．明行具足．善逝．世間解．無上士．調御者．天人師．佛．世尊。他親身證得無比智，然後在這個有天神、魔羅、梵天、沙門、婆羅門、國王、眾人的世間宣說法義，所說的法義開首、中間、結尾都是善美的，有意義、有好的言辭、圓滿、清淨、開示梵行。” 薄拘娑提婆羅門心想： “去看這樣的阿羅漢是很有益處的。”</p>
<p id="3">薄拘娑提婆羅門有一個名叫菴婆多的弟子，他是一位年青婆羅門，具有五種技能：博學，持咒頌，掌握三吠陀，精通字詞與音聲，熟悉傳統的文句與文法。他通曉世間大人相，三吠陀的知識得到認同和認可，受老師譽為： “任何我知道的，你都知道；任何你知道的，我都知道。”</p>
<p id="4">薄拘娑提婆羅門對菴婆多說： “菴婆多徒兒，喬答摩沙門是釋迦族人，從釋迦族出家，他和大約五百人的大比丘僧團在拘薩羅遊行說法，抵達伊車能伽村及住在伊車能伽村的密林。喬答摩賢者聲名遠播，是一位阿羅漢．等正覺．明行具足．善逝．世間解．無上士．調御者．天人師．佛．世尊。他親身證得無比智，然後在這個有天神、魔羅、梵天、沙門、婆羅門、國王、眾人的世間宣說法義，所說的法義開首、中間、結尾都是善美的，有意義、有好的言辭、圓滿、清淨、開示梵行。去看這樣的阿羅漢是很有益處的。</p>
<p id="5">“師父，我怎樣做，才可知道喬答摩沙門是否有好名聲，是否如所說的那樣呢？”</p>
<p id="6">菴婆多回答薄拘娑提婆羅門： “師父，是的。” 之後菴婆多起座對薄拘娑提婆羅門作禮，右繞薄拘娑提婆羅門，然後登上馬車，和一些年青婆羅門一起啟程前往伊車能伽村的密林。當車輛到了車路的盡頭時，他們下車徒步進入園林。</p>
<p id="7">這時候，一些比丘在空曠的地方行禪。於是菴婆多前往那些比丘那裏，問他們： “賢者們，現在喬答摩賢者在哪裏呢？我們想前往喬答摩賢者那裏見他。”</p>
<p id="8">那些比丘心想： “這位菴婆多年青婆羅門出身於著名的種族，是著名的薄拘娑提婆羅門的弟子。世尊應不會介意跟這樣的人一起交談。” 他們對菴婆多說： “菴婆多，就在那閉著門的房子。你們沿著走廊靜靜地、慢慢地走到門前，作聲輕咳和敲門，世尊便會開門給你們。”</p>
<p id="9">菴婆多沿著走廊靜靜地、慢慢地走到那閉著門的房子，在門前作聲輕咳和敲門，世尊開門給他，菴婆多進入了房子，其他年青婆羅門也進入房子，其他年青婆羅門進入房子後，和世尊互相問候，作了一番悅意的交談，然後坐在一邊，但當世尊坐下來的時候，菴婆多一邊踱步，一邊跟世尊說些閒雜的說話來作問候；一邊站立，一邊跟世尊說些閒雜的說話來作交談。</p>
<p id="10">於是世尊對菴婆多說： “菴婆多，你和那些年長的祖師輩婆羅門交談時也是和我交談這樣，我坐下來而你一邊踱步、一邊站立，說些閒雜的說話來作交談的嗎？”</p>
<p id="11">“菴婆多，你到這裏來是有目的而來的，無論目的是什麼，你都應善記在心中。菴婆多年青婆羅門是一個不成熟的人，一個不成熟的人自認為成熟，這除了是不成熟之外還會是什麼呢！”</p>
<p id="12">菴婆多因世尊稱他不成熟而惱怒、不高興，他責怪世尊，看不起世尊，敵視世尊，心想： “喬答摩賢者對我有惡意。” 於是對世尊說： “喬答摩賢者，出身於釋迦族的人兇惡，出身於釋迦族的人暴戾，出身於釋迦族的人易怒，出身於釋迦族的人暴躁。釋迦族人是卑賤的，身為卑賤的人，但不照料、恭敬、尊重、供養、敬重婆羅門。</p>
<p id="13">“菴婆多，釋迦族人有什麼事情冒犯了你呢？”</p>
<p id="14">“菴婆多，即使是鵪鶉，也可以在自己的巢內自由吱叫，而迦毗羅衛是釋迦人自己的地方，這些小事不值得菴婆多惱火。”</p>
<p id="15">“喬答摩賢者，有四種姓：剎帝利、婆羅門、吠舍、首陀羅。喬答摩賢者，在這四種姓之中，剎帝利、吠舍、首陀羅肯定是要侍奉婆羅門的。</p>
<p id="16">這時世尊心想： “這個菴婆多不斷以卑賤之說來攻擊釋迦族人，讓我問問他的種族吧。” 於是，世尊對菴婆多說： “菴婆多，你是什麼種族的人呢？”</p>
<p id="17">世尊說了這番話後，那些年青婆羅門對他說： “喬答摩賢者，不要以僕人後裔之說來攻擊菴婆多。喬答摩賢者，菴婆多是一個出身好的年青婆羅門，菴婆多是一個種族好的年青婆羅門，菴婆多是一個多聞的年青婆羅門，菴婆多是一個善教說的年青婆羅門，菴婆多是一個智者年青婆羅門，菴婆多是一個能夠跟喬答摩沙門對論的年青婆羅門。”</p>
<p id="18">於是，世尊對那些年青婆羅門說： “年青婆羅門們，如果你們認為菴婆多是一個出身不好的年青婆羅門，菴婆多是一個種族不好的年青婆羅門，菴婆多是一個不多聞的年青婆羅門，菴婆多是一個不善教說的年青婆羅門，菴婆多是一個劣慧年青婆羅門，菴婆多是一個不能夠跟喬答摩沙門對論的年青婆羅門，那就讓他止住而由你們來跟我說話吧。</p>
<p id="19">“喬答摩賢者，菴婆多是一個出身好的年青婆羅門，菴婆多是一個種族好的年青婆羅門，菴婆多是一個多聞的年青婆羅門，菴婆多是一個善教說的年青婆羅門，菴婆多是一個智者年青婆羅門，菴婆多是一個能夠跟喬答摩沙門對論的年青婆羅門。我們會保持沉默，由菴婆多來跟喬答摩賢者說話。”</p>
<p id="20">於是，世尊對菴婆多說： “菴婆多，我如法地問一個你不想解說的問題，如果你不解說，或是避重就輕，或是沉默不語，或是離去，你的頭顱便會就地破成七份。</p>
<p id="21">這時候，有一個拿著大鐵鎚、滿身烈焰的金剛夜叉，站在菴婆多的上空，心想： “如果菴婆多被如來如法地問三次都不解答的話，我就地把他的頭顱破成七份。”</p>
<p id="22">菴婆多說了這番話後，那些年青婆羅門在叫囂，他們高聲地說： “我們得悉菴婆多是一個出身不好的年青婆羅門！我們得悉菴婆多是一個種族不好的年青婆羅門！我們得悉菴婆多是僕人的後裔！我們得悉釋迦族人是主人的後裔！我們之前認為不應對喬答摩沙門生淨信，但現在得悉喬答摩沙門說如法的話！”</p>
<p id="23">這時候，世尊心想： “這些年青婆羅門不斷以僕人後裔之說來攻擊菴婆多，讓我替他解困吧。” 於是，世尊對那些年青婆羅門說： “年青婆羅門，你們不要以僕人後裔之說來攻擊菴婆多。那個黑孩子後來成為一個著名的仙人，他去南方學習婆羅門咒頌，然後前往奧迦王那裏，請求迎娶王女拘陀色。</p>
<p id="24">世尊對菴婆多說： “菴婆多，你認為怎樣，如果一個剎帝利童子跟一個婆羅門童女住在一起，得了一個兒子。這個兒子由剎帝利童子和婆羅門童女所生，他能否取得婆羅門的座位和水呢？”</p>
<p id="25">“菴婆多，你認為怎樣，如果一個婆羅門童子跟一個剎帝利童女住在一起，得了一個兒子。這個兒子由婆羅門童子和剎帝利童女所生，他能否取得婆羅門的座位和水呢？”</p>
<p id="26">“菴婆多，因此，不論以女性或男性來比較，都是剎帝利優而婆羅門劣。</p>
<p id="27">“菴婆多，你認為怎樣，一個剎帝利因為一些原因而受懲罰，其他剎帝利將他的頭剃光，向他撒灰，然後將他驅逐出國家或都城，這時他能否取得婆羅門的座位和水呢？”</p>
<p id="28">“菴婆多，梵天．長青童子曾誦出這首偈頌：</p>
<p id="br_134">“ ‘於族群之中，</p>
<p id="br_135">剎帝利最勝；</p>
<p id="br_136">於人天之中，</p>
<p id="br_137">明行足最勝。’</p>
<p id="br_138">“菴婆多，梵天．長青童子所誦的偈頌是好的唸誦、好的演說，是有意義的偈頌，受我認可。我也是這樣說的：</p>
<p id="br_139">“於族群之中，</p>
<p id="br_140"> 剎帝利最勝；</p>
<p id="br_141"> 於人天之中，</p>
<p id="br_142"> 明行足最勝。”</p>
<p id="br_143"></p>
<p id="br_144">第一誦完
<P></p>
<ndef n="1">“喬答摩賢者，什麼是行，什麼是明呢？”</p>
<p id="2">“喬答摩賢者，什麼是行，什麼是明呢？”</p>
<p id="3">“菴婆多，有四種不會令無上明行增長的修行方式。這四種修行方式是什麼呢？</p>
<p id="4">“菴婆多，你認為怎樣，你和你的老師瞭解這無上的明和行嗎？”</p>
<p id="5">“菴婆多，你和你的老師都是斷離無上明行的人，即使連四種不會令無上明行增長的修行方式都斷離。你的老師薄拘娑提婆羅門自己身為一個遠離明行、不瞭解明行的人，卻對你說這些話： ‘那些秃頭、卑賤、下劣、低種姓的沙門是誰呢，竟想和三明婆羅門一起交談！’ 菴婆多，可見你的老師薄拘娑提婆羅門有多大的過失！</p>
<p id="6">“菴婆多，薄拘娑提婆羅門受用拘薩羅王波斯匿所給的供養，但波斯匿王不允許他直接面稟，他只能隔著布簾來跟波斯匿王說話。菴婆多，一個如法受取供養的人，波斯匿王卻不允許他直接面稟，菴婆多，可見你的老師薄拘娑提婆羅門有多大的過失！</p>
<p id="7">“菴婆多，你認為怎樣，若波斯匿王坐在象頸、坐在馬背、或站在車輛地毯上跟一些要人、王族談話，之後他離開那個地方，去到一旁站著，這時候一個首陀羅或首陀羅的僕人來到波斯匿王說話的地方，對那裏的人說： ‘剛才波斯匿王是這樣說的。’ 他複述國王的說話，講說國王的說話，能否因此而成為一個國王或近乎一個國王呢？”</p>
<p id="8">“菴婆多，同樣地，那些開創者婆羅門仙人如阿達迦、婆摩迦、婆摩提婆、毗沙蜜多、閻摩多祇、央祇羅娑、婆羅墮闍、婆舍多、迦葉、婆求等創造咒頌、轉動咒輪；古代的婆羅門唸誦、宣說、編集這些咒頌，現在的婆羅門跟隨唸誦、宣說、講解這些咒頌──你和你的老師複述這些咒頌，是沒有可能因此而成為一個仙人或進入仙人的道路的。</p>
<p id="9">“菴婆多，你認為怎樣，你聽那些年長的祖師輩婆羅門說話時，聽到那些開創者婆羅門仙人是否像現在你和你的老師那樣奢華：善沐浴、善塗香油、修剪鬚髮、戴上花環、穿上白色衣服、沉溺在五欲之中呢？”</p>
<p id="10">“他們是否像現在你和你的老師那樣奢華：吃軟滑的白飯、各種醬汁、各種咖喱呢？”</p>
<p id="11">這時候，世尊離開寺院，到外出行禪，菴婆多也一起離開寺院，到外出行禪。菴婆多在世尊行禪的時候察看世尊身上的三十二大人相，除了陰部密隱相和廣長舌相兩個大人相有疑惑、有搖擺、不肯定、不確實之外，他看見了其餘多個大人相。</p>
<p id="12">這時世尊心想： “這個菴婆多除了陰部密隱相和廣長舌相兩個大人相有疑惑、有搖擺、不肯定、不確實之外，他看見了我多個大人相。” 於是世尊施展神通，讓菴婆多看見世尊的陰部密隱相；再伸出舌頭，觸及兩個耳孔，觸及兩個鼻孔，遮蓋整個額頭。</p>
<p id="13">這時候，薄拘娑提婆羅門和婆羅門大眾離開郁伽羅村前往自己的園林，坐著等候菴婆多。菴婆多啟程前往自己的園林，當車輛到了車路的盡頭時，他下車徒步前往薄拘娑提婆羅門那裏，對他作禮，然後坐在一邊。薄拘娑提婆羅門對菴婆多說：</p>
<p id="14">“菴婆多徒兒，你有沒有看見喬答摩賢者呢？”</p>
<p id="15">菴婆多說了這番話後，薄拘娑提婆羅門對他說： “我們竟說你是一個智者，我們竟說你是一個多聞的人，我們竟說你是一個具有三明的人！菴婆多，我們得悉你這樣來做信使，一個像你這樣的人，在身壞命終之後是會投生在惡趣、地獄之中的！你不斷用說話來挑戰喬答摩賢者，而喬答摩賢者則不斷用說話來幫助你。我們竟說你是一個智者，我們竟說你是一個多聞的人，我們竟說你是一個具有三明的人！菴婆多，我們得悉你這樣來做信使，一個像你這樣的人，在身壞命終之後是會投生在惡趣、地獄之中的！”</p>
<p id="16">那些婆羅門對薄拘娑提婆羅門說： “賢者，現在已經很晚了，讓薄拘娑提賢者明天才前往喬答摩沙門那裏探望他吧。”</p>
<p id="17">“喬答摩賢者，我的弟子菴婆多年青婆羅門有到來這裏嗎？”</p>
<p id="18">這時候，薄拘娑提婆羅門察看世尊身上的三十二大人相，除了陰部密隱相和廣長舌相兩個大人相有疑惑、有搖擺、不肯定、不確實之外，他看見了其餘多個大人相。</p>
<p id="19">這時世尊心想： “這個薄拘娑提婆羅門除了陰部密隱相和廣長舌相兩個大人相有疑惑、有搖擺、不肯定、不確實之外，他看見了我多個大人相。” 於是世尊施展神通，讓薄拘娑提婆羅門看見世尊的陰部密隱相；再伸出舌頭，觸及兩個耳孔，觸及兩個鼻孔，遮蓋整個額頭。</p>
<p id="20">薄拘娑提婆羅門知道世尊接受邀請後，便對世尊說： “喬答摩賢者，現在食物已經準備好了。” </p>
<p id="21">於是，世尊由淺入深地為薄拘娑提婆羅門講說法理：講說布施的法理、戒行的法理、生天的法理，講說貪欲的過患、退墮、污染，講說出離的利益。當世尊知道薄拘娑提婆羅門的內心有能力、柔軟、沒有障蓋、質素高、有淨信的時候，便為他講說佛陀說法的心要：苦、集、滅、道。</p>
<p id="22">這時候，薄拘娑提婆羅門見法、得法、知法、入法，在導師的教法之中超越疑惑、清除猶豫、取得自信，不用依賴他人。</p>
<p id="br_244">薄拘娑提婆羅門對世尊說： “喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。我連同兒子、妻子、隨員、下人皈依世尊、皈依法、皈依比丘僧。願喬答摩賢者接受我為優婆塞，從現在起，直至命終，終生皈依！</p>
<p id="br_245">“以後喬答摩賢者到來郁伽羅村另一些優婆塞族人那裏時，請喬答摩賢者同樣也到來薄拘娑提族人這裏，這樣的話，這些年青婆羅門男女便有機會對喬答摩賢者作禮，侍奉座位和水給喬答摩賢者，探望喬答摩賢者，對喬答摩賢者心生淨信，這將為他們長期帶來利益和快樂。”</p>
<p id="br_246">“婆羅門，這是善說！”</p>
<p id="br_247"></p>
<p id="br_248">第二誦完
<P>-----------------------------------------------------
<P>1 根據漢譯本《五分律》的記載，被放逐的四個王子由妃嬪所生，但才能比王后所生的王子高，王后為怕四個王子繼位，所以爭得國王的寵愛後，著令國王放逐四個王子。詳細內容可參閱《大正藏》二十二冊一零一頁。</p>
<p id="br_249">2 “能力” 的巴利文是 “sakka” 或 “sakyā” ，音譯為 “釋迦” 。 
