<td class="subtitle">007 布喻經
<br> 
蕭式球譯</p>
<p id="br_2"><P>七．布喻經</p>
<p id="br_3"></p>
<p id="br_4">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_5">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_6">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_7">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_8">世尊說： “比丘們，就正如一塊污染、帶有垢漬的布，無論染師拿來染藍色、黃色、紅色或粉紅色，都不能染得美麗的顏色，不能染得純淨的顏色。這是什麼原因呢？因為這塊布不淨。同樣地，一個污染的心會帶來投生惡道。</p>
<p id="br_9">“比丘們，就正如一塊潔淨、明亮的布，無論染師拿來染藍色、黃色、紅色或粉紅色，都能染得美麗的顏色，能染得純淨的顏色。這是什麼原因呢？因為這塊布潔淨。同樣地，一個沒有污染的心會帶來投生善道。</p>
<p id="br_10">“比丘們，什麼是污染心呢？貪欲、不正的愛欲是污染心，瞋恚是污染心，忿怒是污染心，敵意是污染心，怨恨是污染心，仇恨是污染心，嫉妒是污染心，吝嗇是污染心，虛偽是污染心，奸詐是污染心，固執是污染心，執拗是污染心，我慢是污染心，自大是污染心，散漫是污染心，放逸是污染心。</p>
<p id="br_11">“比丘們，一位比丘知道貪欲、不正的愛欲是污染心，他斷除貪欲、不正的愛欲這種污染心……瞋恚……忿怒……敵意……怨恨……仇恨……嫉妒……吝嗇……虛偽……奸詐……固執……執拗……我慢……自大……散漫……一位比丘知道放逸是污染心，他斷除放逸這種污染心。</p>
<p id="br_12">“比丘們，當這位比丘知道這些污染心及斷除了這些污染心的時候，他對佛具有一種不會壞失的淨信，他明白： ‘這位世尊是阿羅漢．等正覺．明行具足．善逝．世間解．無上士．調御者．天人師．佛．世尊。’ 他對法具有一種不會壞失的淨信，他明白： ‘法是由世尊開示出來的，是現生體證的，不會過時的，公開給所有人的，導向覺悟的，智者能在其中親身體驗的。’ 他對僧具有一種不會壞失的淨信，他明白： ‘世尊的弟子僧善巧地進入正道，正直地進入正道，方法正確地進入正道，方向正確地進入正道，是四雙八輩的聖者；世尊的弟子僧值得受人供養，值得受人合掌，是世間無上的福田。’ 他放下、吐出、解除、斷除、離棄所有的污染心。</p>
<p id="br_13">“當他想到自己對佛具有不會壞失的淨信時，他得到義的歡喜心、法的歡喜心，得到持法的歡悅。當有歡悅時，喜便會生起；當內心有喜時，身體便會猗息；當身猗息時便會體驗樂；有樂的人，內心便會定下來。</p>
<p id="br_14">“當他想到自己對法具有不會壞失的淨信時，他得到義的歡喜心、法的歡喜心，得到持法的歡悅。當有歡悅時，喜便會生起；當內心有喜時，身體便會猗息；當身猗息時便會體驗樂；有樂的人，內心便會定下來。</p>
<p id="br_15">“當他想到自己對僧具有不會壞失的淨信時，他得到義的歡喜心、法的歡喜心，得到持法的歡悅。當有歡悅時，喜便會生起；當內心有喜時，身體便會猗息；當身猗息時便會體驗樂；有樂的人，內心便會定下來。</p>
<p id="br_16">“當他想到自己放下、吐出、解除、斷除、離棄所有的污染心時，他得到義的歡喜心、法的歡喜心，得到持法的歡悅。當有歡悅時，喜便會生起；當內心有喜時，身體便會猗息；當身猗息時便會體驗樂；有樂的人，內心便會定下來。</p>
<p id="br_17">“比丘們，一位比丘具有這樣的戒、這樣的法、這樣的慧，即使他吃軟滑的白米、各種醬汁、各種咖喱也不會成為障礙。就正如清水使一塊污染、帶有垢漬的布變得潔淨、明亮，或鎔爐使金變得潔淨、明亮，同樣地，一位比丘具有這樣的戒、這樣的法、這樣的慧，即使他吃軟滑的白米、各種醬汁、各種咖喱也不會成為障礙。</p>
<p id="br_18">“他的內心帶著慈心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他的內心帶著慈心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。</p>
<p id="br_19">“他的內心帶著悲心……</p>
<p id="br_20">“他的內心帶著喜心……</p>
<p id="br_21">“他的內心帶著捨心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他的內心帶著捨心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。</p>
<p id="br_22">“他知道什麼是低下的，什麼是高尚的；他知道怎樣超越顛倒想，怎樣從顛倒想之中出離。當有了以上的知見時，心便從欲漏、有漏、無明漏之中解脫出來。在得到解脫時會帶來一種解脫智，知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。比丘們，比丘能依以上所說的來沐浴自己的內心。”</p>
<p id="br_23">這時候，孫陀利迦．婆羅墮婆羅門坐在世尊附近。孫陀利迦．婆羅墮婆羅門對世尊說： “喬答摩賢者，去婆睺迦河沐浴吧。”</p>
<p id="br_24">“婆羅門，為什麼要去婆睺迦河呢？去婆睺迦河有什麼用處呢？”</p>
<p id="br_25">“喬答摩賢者，許多人視婆睺迦河為解脫，許多人視婆睺迦河為福德；婆睺迦河能洗去許多人的惡業。”</p>
<p id="br_26">於是世尊對孫陀利迦．婆羅墮婆羅門說這偈頌：</p>
<p id="br_27">“於婆睺迦河，</p>
<p id="br_28"> 阿提迦渡口，</p>
<p id="br_29"> 或於伽耶池，</p>
<p id="br_30"> 孫陀利迦河，</p>
<p id="br_31"> 舍羅舍提河，</p>
<p id="br_32"> 波耶迦渡口，</p>
<p id="br_33"> 婆睺摩提河；1</p>
<p id="br_34"> 愚人常沐浴，</p>
<p id="br_35"> 以上諸水中，</p>
<p id="br_36"> 不能清黑業。</p>
<p id="br_37"> </p>
<p id="br_38"> 若人懷怨恨，</p>
<p id="br_39"> 常作污染行；</p>
<p id="br_40"> 孫陀利迦河，</p>
<p id="br_41"> 波耶伽渡口，</p>
<p id="br_42"> 或婆睺迦河，</p>
<p id="br_43"> 於此有何用？</p>
<p id="br_44"> </p>
<p id="br_45"> 在於齋戒日，</p>
<p id="br_46"> 或於布薩日，</p>
<p id="br_47"> 常清淨自心，</p>
<p id="br_48"> 修習淨白業；</p>
<p id="br_49"> 婆羅門汝應，</p>
<p id="br_50"> 於此而沐浴。</p>
<p id="br_51"> </p>
<p id="br_52"> 令眾生安穩，</p>
<p id="br_53"> 不說於妄語，</p>
<p id="br_54"> 不惱害眾生，</p>
<p id="br_55"> 不行於偷盜，</p>
<p id="br_56"> 具信不吝嗇；</p>
<p id="br_57"> 於此而沐浴。</p>
<p id="br_58"> </p>
<p id="br_59"> 不需遠道往，</p>
<p id="br_60"> 伽耶池水中；</p>
<p id="br_61"> 即使以井水，</p>
<p id="br_62"> 足以淨身心。”</p>
<p id="br_63"> </p>
<p id="br_64">世尊說了這番話後，孫陀利迦．婆羅墮婆羅門對他說： “喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。喬答摩賢者，我皈依喬答摩賢者、皈依法、皈依比丘僧。願我能在喬答摩賢者的座下出家，願我能受具足戒。”</p>
<p id="br_65">孫陀利迦．婆羅墮婆羅門在世尊座下出家，受具足戒。受具足戒不久，孫陀利迦．婆羅墮尊者獨處、遠離、不放逸、勤奮、專心一意，不久便親身以無比智來體證這義理，然後安住在證悟之中。在家庭生活的人，出家過沒有家庭的生活，就是為了在現生之中完滿梵行，達成這個無上的目標。他自己知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。孫陀利迦．婆羅墮尊者成為另一位阿羅漢。</p>
<p id="br_66"> </p>
<p id="br_67"> 布喻經完<SPAN class=MsoFootnoteReference></p>
<p id="br_68">------------------------------------------------------<P>1 以上的河、渡口與池是婆羅門教視為聖潔的地方。人們常到那裏沐浴，希望清洗自己的罪業。 
