<sid n="050"/> 魔羅受斥經
<br> 
蕭式球譯<P>五十．魔羅受斥經</p>
<p id="br_2"></p>
<p id="br_3">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_4">有一次，大目犍連尊者住在婆伽的鱷魚山，畢沙迦邏園的鹿野苑。</p>
<p id="br_5">這時候，大目犍連尊者在空曠的地方行禪。當大目犍連尊者在行禪的時候，邪惡者魔羅走進他的腹內，鑽進他的胃部之中。這時候，大目犍連尊者心想： “為什麼我的腹部像裝滿了豆子那樣沈重的呢？” </p>
<p id="br_6">於是，大目犍連尊者離開行禪的地方，回到他的住處，坐在為他預備好的座位上，然後作出反觀。他看見走進自己腹內及鑽進自己胃部的邪惡者魔羅，於是對他說： “邪惡者，出來。邪惡者，出來！不要觸惱如來和如來的弟子，否則會為你長期帶來不利和苦惱！”</p>
<p id="br_7">這時候，邪惡者魔羅心想： “這個沙門雖然說出這些話，但他是不知道我和看不見我的。即使是他的老師也不能立即知道我，身為弟子的他又怎能知道我呢！”</p>
<p id="br_8">大目犍連對邪惡者魔羅說： “邪惡者，我知道是你。不要認為我不知道，我知道你就是魔羅！邪惡者，我也知道你這樣想： ‘這個沙門雖然說出這些話，但他是不知道我和看不見我的。即使是他的老師也不能立即知道我，身為弟子的他又怎能知道我呢！’ ”</p>
<p id="br_9">這時候，邪惡者魔羅心想： “這個沙門是知道我和看見我，因此才說出這些話的。” 於是魔羅從大目犍連的口中走出來，然後又躲在他的喉頭那裏。</p>
<p id="br_10">大目犍連尊者看見躲在自己喉頭的邪惡者魔羅，於是對他說： “邪惡者，我看見你在那裏，不要認為我看不見，我看見你躲在我的喉頭！</p>
<p id="br_11">“邪惡者，從前我是一個名叫兜尸的魔羅，我有一個名叫迦利的妺妹，你是她的兒子，也就是我的外甥。</p>
<p id="br_12">“邪惡者，那時候，拘留孫世尊．阿羅漢．等正覺出於世上，他有一雙上首弟子，名叫聰慧和復生。在說法方面，所有拘留孫世尊的弟子都比不上聰慧尊者，因為他在這方面的特長，人們常以 ‘聰慧，聰慧’ 來稱讚他，所以他稱為聰慧尊者。</p>
<p id="br_13">“邪惡者，復生尊者常到森林、樹下或靜室坐禪，他很容易便會得到想受滅盡定正受。有一次，復生尊者坐在樹下，進入想受滅盡定。一些路過的牧人和農夫看見了，心想： ‘真稀奇！從沒有發生過！這位沙門竟能坐化！讓我們把他火化吧。’ 於是，那些牧人和農夫收集一些草、木、牛糞，把復生尊者的身體火化，之後便離去了。在清晨的時候，復生尊者從想受滅盡定正受出定，他打拍一下衣服，便拿著大衣和缽入村化食了。那些替復生尊者火化的牧人和農夫看見他化食，心想： ‘真稀奇！從沒有發生過！這位坐化的沙門復生了！’ 因為他在這方面的特長，人們常以 ‘復生，復生’ 來稱讚他，所以他稱為復生尊者。</p>
<p id="br_14">“邪惡者，這時候，兜尸魔羅心想： ‘我不知道這些具戒、質素好的比丘的來處和去處。讓我操縱婆羅門居士，使他們責駡、斥駡、觸怒、觸惱這些比丘吧。當這些比丘受到責駡、斥駡、觸怒、觸惱的時候，內心可能會改變，這樣我便有機會掌控他們了。’</p>
<p id="br_15">“邪惡者，於是，兜尸魔羅操縱婆羅門居士，使他們責駡、斥駡、觸怒、觸惱那些具戒、質素好的比丘。婆羅門居士受到兜尸魔羅操縱，這樣責駡、斥駡、觸怒、觸惱那些具戒、質素好的比丘： ‘你們這些秃頭、卑賤、下劣、低種姓的沙門！說自己在禪修，其實只是雙肩下墜、頭面低垂、像醉酒那般沈思、納悶、守候、守望。</p>
<p id="br_16">“ ‘就正如捕鼠的貓頭鷹，在樹上沈思、納悶、守候、守望。同樣地，你們這些秃頭、卑賤、下劣、低種姓的沙門！說自己在禪修，其實只是雙肩下墜、頭面低垂、像醉酒那般沈思、納悶、守候、守望。</p>
<p id="br_17">“ ‘又正如捕魚的豺，在河岸沈思、納悶、守候、守望。同樣地，你們這些秃頭、卑賤、下劣、低種姓的沙門！說自己在禪修，其實只是雙肩下墜、頭面低垂、像醉酒那般沈思、納悶、守候、守望。</p>
<p id="br_18">“ ‘又正如捕鼠的貓，在巷內的垃圾堆沈思、納悶、守候、守望。同樣地，你們這些秃頭、卑賤、下劣、低種姓的沙門！說自己在禪修，其實只是雙肩下墜、頭面低垂、像醉酒那般沈思、納悶、守候、守望。</p>
<p id="br_19">“ ‘又正如卸下貨物的驢子，在巷內的垃圾堆沈思、納悶、守候、守望。同樣地，你們這些秃頭、卑賤、下劣、低種姓的沙門！說自己在禪修，其實只是雙肩下墜、頭面低垂、像醉酒那般沈思、納悶、守候、守望。’</p>
<p id="br_20">“邪惡者，那時候，大多數人在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中。</p>
<p id="br_21">“邪惡者，於是，拘留孫世尊對比丘說： ‘比丘們，婆羅門居士受到兜尸魔羅操縱，責駡、斥駡、觸怒、觸惱具戒、質素好的比丘，希望這些比丘受到責駡、斥駡、觸怒、觸惱的時候，內心會改變，這樣兜尸魔羅便有機會掌控比丘了。</p>
<p id="br_22">“ ‘比丘們，來吧，你們要內心帶著慈心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。你們要內心帶著慈心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。</p>
<p id="br_23">“ ‘你們要內心帶著悲心……</p>
<p id="br_24">“ ‘你們要內心帶著喜心……</p>
<p id="br_25">“ ‘你們要內心帶著捨心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。你們要內心帶著捨心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。’</p>
<p id="br_26">“邪惡者，那些比丘聽了拘留孫世尊這樣的教導、這樣的教法，便到森林、樹下和靜室，他們內心帶著慈心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他們內心帶著慈心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。</p>
<p id="br_27">“他們內心帶著悲心……</p>
<p id="br_28">“他們內心帶著喜心……</p>
<p id="br_29">“他們內心帶著捨心，向一個方向擴散開去，向四方擴散開去；向上方、下方、橫向擴散開去；向每個地方、所有地方、整個世間擴散開去。他們內心帶著捨心，心胸寬闊、廣大、不可限量，內心沒有怨恨、沒有瞋恚。</p>
<p id="br_30">“邪惡者，這時候，兜尸魔羅心想： ‘我這樣做也不知道這些具戒、質素好的比丘的來處和去處。讓我操縱婆羅門居士，使他們照料、恭敬、尊重、供養這些比丘吧。當這些比丘受到照料、恭敬、尊重、供養的時候，內心可能會改變，這樣我便有機會掌控他們了。’</p>
<p id="br_31">“邪惡者，於是，兜尸魔羅操縱婆羅門居士，使他們照料、恭敬、尊重、供養那些具戒、質素好的比丘。婆羅門居士受到兜尸魔羅操縱，於是照料、恭敬、尊重、供養那些具戒、質素好的比丘。</p>
<p id="br_32">“邪惡者，那時候，大多數人在身壞命終之後投生在善趣、天界之中。</p>
<p id="br_33">“邪惡者，於是，拘留孫世尊對比丘說： ‘比丘們，婆羅門居士受到兜尸魔羅操縱，照料、恭敬、尊重、供養具戒、質素好的比丘，希望這些比丘受到照料、恭敬、尊重、供養的時候，內心會改變，這樣兜尸魔羅便有機會掌控比丘了。 </p>
<p id="br_34">“ ‘比丘們，來吧，你們要保持對身體不淨隨觀，對食物生厭離想，對所有世間生不熱衷想，對所有行無常隨觀。’</p>
<p id="br_35">“邪惡者，那些比丘聽了拘留孫世尊這樣的教導、這樣的教法，便到森林、樹下和靜室，他們保持對身體不淨隨觀，對食物生厭離想，對所有世間生不熱衷想，對所有行無常隨觀。</p>
<p id="br_36">“邪惡者，有一次，在上午，拘留孫世尊穿好衣服，拿著大衣和缽入村化食，聰慧尊者在後隨從。那時候，兜尸魔羅操縱一個小孩子，使他拿起石子擲破聰慧尊者的頭。聰慧尊者的頭在流血，於是拘留孫世尊轉過身來觀看，他說： ‘這個兜尸魔羅真是不知尺度！’ 邪惡者，在拘留孫世尊轉過身來觀看的時候，兜尸魔羅就在那裏命終，投生在大地獄之中。</p>
<p id="br_37">“邪惡者，那個大地獄有三個名稱：六觸入處、鐵刺、自受。獄卒走來兜尸魔羅那裏，對兜尸魔羅說： ‘賢者，鐵刺將會一枝接一枝地刺到你的心臟，到時你便會知道，這要經歷一千年的煎熬。’ 邪惡者，兜尸魔羅在大地獄之中受鐵刺煎熬了許多年、許多百年、許多千年，再在大地獄之中受苦痛感受的煎熬一萬年，那時候，兜尸魔羅的身體像人那樣，但頭部則像魚那樣。</p>
<p id="br_38">“觸惱拘留孫，</p>
<p id="br_39"> 與聰慧比丘，</p>
<p id="br_40"> 兜尸墮地獄，</p>
<p id="br_41"> 受何事煎迫？</p>
<p id="br_42"> </p>
<p id="br_43"> 百鐵刺穿心，</p>
<p id="br_44"> 枝枝自領受，</p>
<p id="br_45"> 兜尸墮地獄，</p>
<p id="br_46"> 受此事煎迫。</p>
<p id="br_47"> </p>
<p id="br_48"> 拘留孫弟子，</p>
<p id="br_49"> 具有無比智；</p>
<p id="br_50"> 觸惱拘留孫，</p>
<p id="br_51"> 與此等弟子，</p>
<p id="br_52"> 黑暗者魔羅，</p>
<p id="br_53"> 受鐵刺之苦。</p>
<p id="br_54"> </p>
<p id="br_55"> 釋迦佛弟子，</p>
<p id="br_56"> 具有無比智，</p>
<p id="br_57"> 見海中龍宮，</p>
<p id="br_58"> 在世一劫長，</p>
<p id="br_59"> 美妙琉璃色，</p>
<p id="br_60"> 光芒所遍照，</p>
<p id="br_61"> 宮女在其中，</p>
<p id="br_62"> 作種種舞戲。</p>
<p id="br_63"> 觸惱目犍連，</p>
<p id="br_64"> 黑魔亦受苦。</p>
<p id="br_65"> </p>
<p id="br_66"> 釋迦佛弟子，</p>
<p id="br_67"> 具有無比智，</p>
<p id="br_68"> 曾受佛吩咐，</p>
<p id="br_69"> 息大眾吵雜，</p>
<p id="br_70"> 以足指動搖，</p>
<p id="br_71"> 東園鹿母堂。</p>
<p id="br_72"> 觸惱目犍連，</p>
<p id="br_73"> 黑魔亦受苦。</p>
<p id="br_74"></p>
<p id="br_75"> 釋迦佛弟子，</p>
<p id="br_76"> 具有無比智，</p>
<p id="br_77"> 為警策天眾，</p>
<p id="br_78"> 曾施神通力，</p>
<p id="br_79"> 以足指動搖，</p>
<p id="br_80"> 天宮勝利殿。</p>
<p id="br_81"> 觸惱目犍連，</p>
<p id="br_82"> 黑魔亦受苦。</p>
<p id="br_83"> </p>
<p id="br_84"> 釋迦佛弟子，</p>
<p id="br_85"> 具有無比智，</p>
<p id="br_86"> 曾在勝利殿，</p>
<p id="br_87"> 問帝釋天王，</p>
<p id="br_88"> 為我說一遍，</p>
<p id="br_89"> 愛盡解脫法，</p>
<p id="br_90"> 帝釋即為我，</p>
<p id="br_91"> 如實詳解答。</p>
<p id="br_92"> 觸惱目犍連，</p>
<p id="br_93"> 黑魔亦受苦。</p>
<p id="br_94"> </p>
<p id="br_95"> 釋迦佛弟子，</p>
<p id="br_96"> 具有無比智，</p>
<p id="br_97"> 曾在淨法堂，</p>
<p id="br_98"> 梵天面前問，</p>
<p id="br_99"> 之前持邪見，</p>
<p id="br_100"> 現在能否捨，</p>
<p id="br_101"> 於梵世光耀，</p>
<p id="br_102"> 能否見無常。</p>
<p id="br_103"> 梵天即為我，</p>
<p id="br_104"> 如實詳解答，</p>
<p id="br_105"> 之前持邪見，</p>
<p id="br_106"> 現在已能捨，</p>
<p id="br_107"> 於梵世光耀，</p>
<p id="br_108"> 能洞見無常；</p>
<p id="br_109"> 如今已知悉，</p>
<p id="br_110"> 無常不恆久。</p>
<p id="br_111"> 觸惱目犍連，</p>
<p id="br_112"> 黑魔亦受苦。</p>
<p id="br_113"> </p>
<p id="br_114"> 釋迦佛弟子，</p>
<p id="br_115"> 具有無比智，</p>
<p id="br_116"> 具解脫之人，</p>
<p id="br_117"> 曾到須彌峰、</p>
<p id="br_118"> 東毗提訶洲、</p>
<p id="br_119"> 及走遍大地。</p>
<p id="br_120"> 觸惱目犍連，</p>
<p id="br_121"> 黑魔亦受苦。</p>
<p id="br_122"> </p>
<p id="br_123"> 火不會心想，</p>
<p id="br_124"> 要燒愚癡人。</p>
<p id="br_125"> 但愚人弄火，</p>
<p id="br_126"> 反被火觸惱。</p>
<p id="br_127"> 魔羅汝亦是，</p>
<p id="br_128"> 想觸惱如來，</p>
<p id="br_129"> 自身反被燒，</p>
<p id="br_130"> 如火燒愚者。</p>
<p id="br_131"> </p>
<p id="br_132"> 觸惱如來者，</p>
<p id="br_133"> 帶來諸罪業，</p>
<p id="br_134"> 魔羅汝莫謂，</p>
<p id="br_135"> 惡果不會來。</p>
<p id="br_136"> 觸惱如來者，</p>
<p id="br_137"> 長夜積惡業，</p>
<p id="br_138"> 是故莫觸惱，</p>
<p id="br_139"> 如來與比丘。</p>
<p id="br_140"> </p>
<p id="br_141"> 比丘於園中，</p>
<p id="br_142"> 降服此魔羅，</p>
<p id="br_143"> 其餘惡夜叉，</p>
<p id="br_144"> 亦悉皆隱沒。”<P>魔羅受斥經完</p>
<p id="br_145"> 
