<td class="subtitle">12-2 因緣相應
<br> 
蕭式球譯<P>十二．因緣相應<P>四十一．五種怖畏與怨對之一</p>
<p id="br_2"></p>
<p id="br_3">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_4">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_5">(一)</p>
<p id="br_6">這時候，給孤獨長者居士去到世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。世尊對給孤獨長者說：</p>
<p id="br_7">“居士，當一位聖弟子五種怖畏和怨對平息下來，具有四預流支，以智慧善見、善察聖道時，可以為自己授記： ‘我已盡除地獄、畜生、餓鬼等惡道；我是須陀洹，不會墮落惡道，肯定會得到覺悟。’</p>
<p id="br_8">“什麼是五種怖畏和怨對平息下來呢？居士，殺生是怖畏和怨對。以殺生為條件，會為現生帶來怖畏和怨對，會為來生帶來怖畏和怨對，也使自己領受內心的苦惱。不殺生便會使這種怖畏和怨對平息下來。</p>
<p id="br_9">“居士，偷盜……</p>
<p id="br_10">“居士，邪淫……</p>
<p id="br_11">“居士，妄語……</p>
<p id="br_12">“居士，飲酒是怖畏和怨對。以飲酒為條件，會為現生帶來怖畏和怨對，會為來生帶來怖畏和怨對，也使自己領受內心的苦惱。不飲酒便會使這種怖畏和怨對平息下來。這就是五種怖畏和怨對平息下來了。</p>
<p id="br_13">(二)</p>
<p id="br_14">“什麼是具有四預流支呢？居士，一位聖弟子對佛具有一種不會壞失的淨信，他明白： ‘這位世尊是阿羅漢．等正覺．明行具足．善逝．世間解．無上士．調御者．天人師．佛．世尊。’</p>
<p id="br_15">“一位聖弟子對法具有一種不會壞失的淨信，他明白： ‘法是由世尊開示出來的，是現生體證的，不會過時的，公開給所有人的，導向覺悟的，智者能在其中親身體驗的。’</p>
<p id="br_16">“一位聖弟子對僧具有一種不會壞失的淨信，他明白： ‘世尊的弟子僧善巧地進入正道，正直地進入正道，方法正確地進入正道，方向正確地進入正道，是四雙八輩的聖者；世尊的弟子僧值得受人供養，值得受人合掌，是世間無上的福田。’ </p>
<p id="br_17">“一位聖弟子具有聖者所推崇的戒，不破、不穿、沒有污垢、沒有污點、清淨、受智者稱讚、不取著、帶來定。這就是具有四預流支了。</p>
<p id="br_18">“什麼是以智慧善見、善察聖道呢？居士，一位聖弟子能對緣起正確地如理思維：此有故彼有，此生故彼生；此無故彼無，此滅故彼滅。這就是以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。這就是以智慧善見、善察聖道了。</p>
<p id="br_19">“居士，當一位聖弟子的五種怖畏和怨對平息下來，具有這四預流支，以這智慧善見、善察聖道時，可以為自己授記： ‘我已盡除地獄、畜生、餓鬼等惡道；我是須陀洹，不會墮落惡道，肯定會得到覺悟。’ ”</p>
<p id="br_20"></p>
<p id="br_21">四十二．五種怖畏與怨對之二</p>
<p id="br_22"></p>
<p id="br_23">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_24">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_25">這時候，一些比丘去到世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。世尊對那些比丘說：</p>
<p id="br_26">“比丘們，當一位聖弟子五種怖畏和怨對平息下來，具有四預流支，以智慧善見、善察聖道時，可以為自己授記： ‘我已盡除地獄、畜生、餓鬼等惡道；我是須陀洹，不會墮落惡道，肯定會得到覺悟。’</p>
<p id="br_27">“什麼是五種怖畏和怨對平息下來呢？比丘們，殺生是怖畏和怨對。以殺生為條件，會為現生帶來怖畏和怨對，會為來生帶來怖畏和怨對，也使自己領受內心的苦惱。不殺生便會使這種怖畏和怨對平息下來。</p>
<p id="br_28">“比丘們，偷盜……</p>
<p id="br_29">“比丘們，邪淫……</p>
<p id="br_30">“比丘們，妄語……</p>
<p id="br_31">“比丘們，飲酒是怖畏和怨對。以飲酒為條件，會為現生帶來怖畏和怨對，會為來生帶來怖畏和怨對，也使自己領受內心的苦惱。不飲酒便會使這種怖畏和怨對平息下來。這就是五種怖畏和怨對平息下來了。</p>
<p id="br_32">“什麼是具有四預流支呢？比丘們，一位聖弟子對佛具有一種不會壞失的淨信，他明白： ‘這位世尊是阿羅漢．等正覺．明行具足．善逝．世間解．無上士．調御者．天人師．佛．世尊。’</p>
<p id="br_33">“一位聖弟子對法具有一種不會壞失的淨信，他明白： ‘法是由世尊開示出來的，是現生體證的，不會過時的，公開給所有人的，導向覺悟的，智者能在其中親身體驗的。’</p>
<p id="br_34">“一位聖弟子對僧具有一種不會壞失的淨信，他明白： ‘世尊的弟子僧善巧地進入正道，正直地進入正道，方法正確地進入正道，方向正確地進入正道，是四雙八輩的聖者；世尊的弟子僧值得受人供養，值得受人合掌，是世間無上的福田。’ </p>
<p id="br_35">“一位聖弟子具有聖者所推崇的戒，不破、不穿、沒有污垢、沒有污點、清淨、受智者稱讚、不取著、帶來定。這就是具有四預流支了。</p>
<p id="br_36">“什麼是以智慧善見、善察聖道呢？比丘們，一位聖弟子能對緣起正確地如理思維：此有故彼有，此生故彼生；此無故彼無，此滅故彼滅。這就是以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。這就是以智慧善見、善察聖道了。</p>
<p id="br_37">“比丘們，當一位聖弟子的五種怖畏和怨對平息下來，具有這四預流支，以這智慧善見、善察聖道時，可以為自己授記： ‘我已盡除地獄、畜生、餓鬼等惡道；我是須陀洹，不會墮落惡道，肯定會得到覺悟。’ ”</p>
<p id="br_38"></p>
<p id="br_39">四十三．苦</p>
<p id="br_40"></p>
<p id="br_41">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_42">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_43">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_44">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_45">世尊說： “比丘們，我要對你們說苦的集起和苦的滅除。留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_46">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_47">(一)</p>
<p id="br_48">世尊說： “比丘們，什麼是苦的集起呢？以眼和色為條件而有眼識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。比丘們，這就是苦的集起了。</p>
<p id="br_49">“以耳和聲為條件……</p>
<p id="br_50">“以鼻和香為條件……</p>
<p id="br_51">“以舌和味為條件……</p>
<p id="br_52">“以身和觸為條件……</p>
<p id="br_53">“以意和法為條件而有意識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。比丘們，這就是苦的集起了。</p>
<p id="br_54">(二)</p>
<p id="br_55">“比丘們，什麼是苦的滅除呢？以眼和色為條件而有眼識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛。這種愛的無餘、無欲、息滅，可帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。比丘們，這就是苦的滅除了。</p>
<p id="br_56">“以耳和聲為條件……</p>
<p id="br_57">“以鼻和香為條件……</p>
<p id="br_58">“以舌和味為條件……</p>
<p id="br_59">“以身和觸為條件……</p>
<p id="br_60">“以意和法為條件而有意識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛。這種愛的無餘、無欲、息滅，可帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。比丘們，這就是苦的滅除了。”</p>
<p id="br_61"></p>
<p id="br_62">四十四．世間</p>
<p id="br_63"></p>
<p id="br_64">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_65">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_66">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_67">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_68">世尊說： “比丘們，我要對你們說世間的集起和世間的滅除。留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_69">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_70">(一)</p>
<p id="br_71">世尊說： “比丘們，什麼是世間的集起呢？以眼和色為條件而有眼識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。比丘們，這就是世間的集起了。</p>
<p id="br_72">“以耳和聲為條件……</p>
<p id="br_73">“以鼻和香為條件……</p>
<p id="br_74">“以舌和味為條件……</p>
<p id="br_75">“以身和觸為條件……</p>
<p id="br_76">“以意和法為條件而有意識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。比丘們，這就是世間的集起了。</p>
<p id="br_77">(二)</p>
<p id="br_78">“比丘們，什麼是世間的滅除呢？以眼和色為條件而有眼識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛。這種愛的無餘、無欲、息滅，可帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。比丘們，這就是世間的滅除了。</p>
<p id="br_79">“以耳和聲為條件……</p>
<p id="br_80">“以鼻和香為條件……</p>
<p id="br_81">“以舌和味為條件……</p>
<p id="br_82">“以身和觸為條件……</p>
<p id="br_83">“以意和法為條件而有意識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛。這種愛的無餘、無欲、息滅，可帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。比丘們，這就是世間的滅除了。”</p>
<p id="br_84"></p>
<p id="br_85">四十五．那提迦</p>
<p id="br_86"></p>
<p id="br_87">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_88">有一次，世尊住在那提迦的磚屋。</p>
<p id="br_89">(一)</p>
<p id="br_90">世尊在靜處之中說這法義：</p>
<p id="br_91">“以眼和色為條件而有眼識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_92">“以耳和聲為條件……</p>
<p id="br_93">“以鼻和香為條件……</p>
<p id="br_94">“以舌和味為條件……</p>
<p id="br_95">“以身和觸為條件……</p>
<p id="br_96">“以意和法為條件而有意識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_97">“以眼和色為條件而有眼識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛。這種愛的無餘、無欲、息滅，可帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。</p>
<p id="br_98">“以耳和聲為條件……</p>
<p id="br_99">“以鼻和香為條件……</p>
<p id="br_100">“以舌和味為條件……</p>
<p id="br_101">“以身和觸為條件……</p>
<p id="br_102">“以意和法為條件而有意識的生起，三者在一起便有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛。這種愛的無餘、無欲、息滅，可帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_103">(二)</p>
<p id="br_104">這時候，有一位比丘站在能聽到世尊說話的附近。世尊看見他站在那裏，便對這位比丘說： “比丘，你剛才聽到我說的法義嗎？”</p>
<p id="br_105">“大德，是的。”</p>
<p id="br_106">“比丘，你要學習這法義，你要銘記這法義。這法義帶來利益，這法義是梵行的根本。”<P>　　</p>
<p id="br_107">四十六．一位婆羅門</p>
<p id="br_108"></p>
<p id="br_109">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_110">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_111">這時候，有一位婆羅門去到世尊那裏，和世尊互相問候，作了一番悅意的交談，然後坐在一邊。那位婆羅門對世尊說：</p>
<p id="br_112">“喬答摩賢者，作者和受者都是同一人嗎？”</p>
<p id="br_113">“婆羅門， ‘作者和受者都是同一人’ 是一邊。”</p>
<p id="br_114">“喬答摩賢者，那麼，作者是一人，受者是另一人嗎？”</p>
<p id="br_115">“婆羅門， ‘作者是一人，受者是另一人’ 是另一邊。</p>
<p id="br_116">“婆羅門，如來不落入這兩邊，以中道來說法：以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_117">世尊說了這番話後，那位婆羅門對他說： “喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者，妙極了！世尊能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。我皈依喬答摩賢者、皈依法、皈依比丘僧。願喬答摩賢者接受我為優婆塞，從現在起，直至命終，終生皈依！”</p>
<p id="br_118"></p>
<p id="br_119">四十七．吒奴蘇尼</p>
<p id="br_120"></p>
<p id="br_121">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_122">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_123">這時候，吒奴蘇尼婆羅門去到世尊那裏，和世尊互相問候，作了一番悅意的交談，然後坐在一邊。吒奴蘇尼婆羅門對世尊說：</p>
<p id="br_124">“喬答摩賢者，事物真實存在嗎？”</p>
<p id="br_125">“婆羅門， ‘事物真實存在’ 是一邊。”</p>
<p id="br_126">“喬答摩賢者，那麼，事物不存在嗎？”</p>
<p id="br_127">“婆羅門， ‘事物不存在’ 是另一邊。</p>
<p id="br_128">“婆羅門，如來不落入這兩邊，以中道來說法：以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_129">世尊說了這番話後，吒奴蘇尼婆羅門對他說： “喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者，妙極了！世尊能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。我皈依喬答摩賢者、皈依法、皈依比丘僧。願喬答摩賢者接受我為優婆塞，從現在起，直至命終，終生皈依！”</p>
<p id="br_130"></p>
<p id="br_131">四十八．順世婆羅門</p>
<p id="br_132"></p>
<p id="br_133">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_134">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_135">這時候，一位順世學派的婆羅門去到世尊那裏，和世尊互相問候，作了一番悅意的交談，然後坐在一邊。順世婆羅門對世尊說：</p>
<p id="br_136">“喬答摩賢者，所有事物真實存在嗎？”</p>
<p id="br_137">“婆羅門， ‘所有事物真實存在’ 是順世學派的固有論點。”</p>
<p id="br_138">“喬答摩賢者，那麼，所有事物不存在嗎？”</p>
<p id="br_139">“婆羅門， ‘所有事物不存在’ 是順世學派的第二種論點。”</p>
<p id="br_140">“喬答摩賢者，所有事物歸於一本嗎？”</p>
<p id="br_141">“婆羅門， ‘所有事物歸於一本’ 是順世學派的第三種論點。”</p>
<p id="br_142">“喬答摩賢者，那麼，所有事物各別萬殊嗎？”</p>
<p id="br_143">“婆羅門， ‘所有事物各別萬殊’ 是順世學派的第四種論點。</p>
<p id="br_144">“婆羅門，如來不落入兩邊，以中道來說法：以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_145">世尊說了這番話後，順世婆羅門對他說： “喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者，妙極了！世尊能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。我皈依喬答摩賢者、皈依法、皈依比丘僧。願喬答摩賢者接受我為優婆塞，從現在起，直至命終，終生皈依！”</p>
<p id="br_146"></p>
<p id="br_147">四十九．聖弟子之一</p>
<p id="br_148"></p>
<p id="br_149">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_150">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_151">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，一位多聞法義的聖弟子不會不知道此有故彼有，此生故彼生的道理；不會不知道有什麼東西便會有名色，不會不知道有什麼東西便會有六入，不會不知道有什麼東西便會有觸，不會不知道有什麼東西便會有受，不會不知道有什麼東西便會有愛，不會不知道有什麼東西便會有取，不會不知道有什麼東西便會有有，不會不知道有什麼東西便會有生，不會不知道有什麼東西便會有老死。</p>
<p id="br_152">“比丘們，一位多聞法義的聖弟子自己有智，不用依賴他人，知道此有故彼有，此生故彼生的道理；知道有識便會有名色，有名色便會有六入，有六入便會有觸，有觸便會有受，有受便會有愛，有愛便會有取，有取便會有有，有有便會有生，有生便會有老死；知道這就是世間的起。 　　 “比丘們，一位多聞法義的聖弟子不會不知道此無故彼無，此滅故彼滅的道理；不會不知道沒有什麼東西便會沒有名色，不會不知道沒有什麼東西便會沒有六入，不會不知道沒有什麼東西便會沒有觸，不會不知道沒有什麼東西便會沒有受，不會不知道沒有什麼東西便會沒有愛，不會不知道沒有什麼東西便會沒有取，不會不知道沒有什麼東西便會沒有有，不會不知道沒有什麼東西便會沒有生，不會不知道沒有什麼東西便會沒有老死。</p>
<p id="br_153">“比丘們，一位多聞法義的聖弟子自己有智，不用依賴他人，知道此無故彼無，此滅故彼滅的道理；知道沒有識便沒有名色，沒有名色便沒有六入，沒有六入便沒有觸，沒有觸便沒有受，沒有受便沒有愛，沒有愛便沒有取，沒有取便沒有有，沒有有便沒有生，沒有生便沒有老死；知道這就是世間的滅除。</p>
<p id="br_154">“比丘們，如果一位聖弟子能如實知道世間的集起和滅除，便可稱為一位具有正見、具有直見、入正法、見正法、具有學智、具有學明、進入法流、具洞察智慧、觸摸到甘露門的聖弟子。”</p>
<p id="br_155"></p>
<p id="br_156">五十．聖弟子之二</p>
<p id="br_157"></p>
<p id="br_158">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_159">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_160">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，一位多聞法義的聖弟子不會不知道此有故彼有，此生故彼生的道理；不會不知道有什麼東西便會有行，不會不知道有什麼東西便會有識，不會不知道有什麼東西便會有名色，不會不知道有什麼東西便會有六入，不會不知道有什麼東西便會有觸，不會不知道有什麼東西便會有受，不會不知道有什麼東西便會有愛，不會不知道有什麼東西便會有取，不會不知道有什麼東西便會有有，不會不知道有什麼東西便會有生，不會不知道有什麼東西便會有老死。</p>
<p id="br_161">“比丘們，一位多聞法義的聖弟子自己有智，不用依賴他人，知道此有故彼有，此生故彼生的道理；知道有無明便會有行，有行便會有識，有識便會有名色，有名色便會有六入，有六入便會有觸，有觸便會有受，有受便會有愛，有愛便會有取，有取便會有有，有有便會有生，有生便會有老死；知道這就是世間的集起。</p>
<p id="br_162">“比丘們，一位多聞法義的聖弟子不會不知道此無故彼無，此滅故彼滅的道理；不會不知道沒有什麼東西便會沒有行，不會不知道沒有什麼東西便會沒有識，不會不知道沒有什麼東西便會沒有名色，不會不知道沒有什麼東西便會沒有六入，不會不知道沒有什麼東西便會沒有觸，不會不知道沒有什麼東西便會沒有受，不會不知道沒有什麼東西便會沒有愛，不會不知道沒有什麼東西便會沒有取，不會不知道沒有什麼東西便會沒有有，不會不知道沒有什麼東西便會沒有生，不會不知道沒有什麼東西便會沒有老死。</p>
<p id="br_163">“比丘們，一位多聞法義的聖弟子自己有智，不用依賴他人，知道此無故彼無，此滅故彼滅的道理；知道沒有無明便沒有行，沒有行便沒有識，沒有識便沒有名色，沒有名色便沒有六入，沒有六入便沒有觸，沒有觸便沒有受，沒有受便沒有愛，沒有愛便沒有取，沒有取便沒有有，沒有有便沒有生，沒有生便沒有老死；知道這就是世間的滅除。</p>
<p id="br_164">“比丘們，如果一位聖弟子能如實知道世間的集起和滅除，便可稱為一位具有正見、具有直見、入正法、見正法、具有學智、具有學明、進入法流、具洞察智慧、觸摸到甘露門的聖弟子。”</p>
<p id="br_165"></p>
<p id="br_166">第五居士品完<P></p>
<p id="br_167">五十一．觀察</p>
<p id="br_168"></p>
<p id="br_169">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_170">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_171">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_172">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_173">世尊說： “比丘們，一位比丘要觀察什麼東西，才可將苦徹底終結呢？”</p>
<p id="br_174">“大德，世尊是法的根本、法的領導、法的依處。大德，最好由世尊來說這個義理，我們聽了之後，受持世尊的說話。”</p>
<p id="br_175">“比丘們，既然這樣，留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_176">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_177">世尊說： “比丘們，一位比丘時常觀察：世間有各種不同的苦，苦的各種分別；老死這種苦以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭；有什麼東西便會有老死，沒有什麼東西才會沒有老死。</p>
<p id="br_178">“當他這樣觀察時，便會了解，世間有各種不同的苦，苦的各種分別；便會知道，老死以生為因緣，以生而集起，以生而生，以生為源頭；便會知道，有生便會有老死，沒有生才會沒有老死。</p>
<p id="br_179">“他知道什麼是老死，知道什麼是老死集，知道什麼是老死滅，知道什麼是滅除老死的各種道路。他因此而進入了修行的道路，依法而行。</p>
<p id="br_180">“比丘們，這位比丘進入了能將各種苦徹底終結、能將老死滅除的道路。</p>
<p id="br_181">……生……</p>
<p id="br_182">……有……</p>
<p id="br_183">……取……</p>
<p id="br_184">……愛……</p>
<p id="br_185">……受……</p>
<p id="br_186">……觸……</p>
<p id="br_187">……六入……</p>
<p id="br_188">……名色……</p>
<p id="br_189">……識……</p>
<p id="br_190">“比丘們，一位比丘時常觀察：世間有各種不同的苦，苦的各種分別；行這種苦以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭；有什麼東西便會有行，沒有什麼東西才會沒有行。</p>
<p id="br_191">“當他這樣觀察時，便會了解，世間有各種不同的苦，苦的各種分別；便會知道，行以無明為因緣，以無明而集起，以無明而生，以無明為源頭；便會知道，有無明便會有行，沒有無明才會沒有行。</p>
<p id="br_192">“他知道什麼是行，知道什麼是行集，知道什麼是行滅，知道什麼是滅除行的各種道路。他因此而進入了修行的道路，依法而行。</p>
<p id="br_193">“比丘們，這位比丘進入了能將各種苦徹底終結、能將行滅除的道路。</p>
<p id="br_194">“比丘們，一個有無明的人，如果造福行的話，他的福行便會去到識之中；如果造非福行的話，他的非福行便會去到識之中；如果造不動行的話，他的不動行便會去到識之中。</p>
<p id="br_195">“比丘們，一位比丘斷除了無明，生起了明，他因為對無明無欲，生起了明，所以不會造福行，不會造非福行，不會造不動行。</p>
<p id="br_196">“他不造福行、非福行、不動行，對福行、非福行、不動行沒有願欲。他在世間上沒有任何執取，沒有執取便不會動搖，不動搖便自證湼槃，自己知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。</p>
<p id="br_197">“如果他感受一個樂受時，知道那個樂受是無常的，知道自己對此沒有依附、沒有愛喜。如果他感受一個苦受時，知道那個苦受是無常的，知道自己對此沒有依附、沒有愛喜。如果他感受一個不苦不樂受時，知道那個不苦不樂受是無常的，知道自己對此沒有依附、沒有愛喜。</p>
<p id="br_198">“如果他感受一個樂受時，他感受那個樂受而不受束縛；如果他感受一個苦受時，他感受那個苦受而不受束縛；如果他感受一個不苦不樂受時，他感受那個不苦不樂受而不受束縛。</p>
<p id="br_199">“他在感受一個從身體方面所帶來的感受時，知道那是一個從身體方面所帶來的感受；他在感受一個從命14方面所帶來的感受時，知道那是一個從命方面所帶來的感受。他知道當身壞命終、壽命完結後，對它們沒有愛喜的各種感受都會平息下來，所剩下的只有一副遺骸。</p>
<p id="br_200">“比丘們，就正如一個人從陶窰裏拿出燒熱的陶器放在平地上，之後陶器的熱力會逐漸減退，而陶器在使用一段時間後，最終只有碎片留下。</p>
<p id="br_201">“比丘們，同樣地，一位比丘在感受一個從身體方面所帶來的感受時，知道那是一個從身體方面所帶來的感受；他在感受一個從命方面所帶來的感受時，知道那是一個從命方面所帶來的感受。他知道當身壞命終、壽命完結後，對它們沒有愛喜的各種感受都會平息下來，所剩下的只有一副遺骸。</p>
<p id="br_202">“比丘們，你們認為怎樣，一位漏盡比丘會不會造福行、非福行或不動行呢？”</p>
<p id="br_203">“大德，不會。”</p>
<p id="br_204">“當沒有任何行、息滅所有行的時候，會不會有識出現呢？”</p>
<p id="br_205">“大德，不會。”</p>
<p id="br_206">“當沒有任何識、息滅所有識的時候，會不會有名色出現呢？”</p>
<p id="br_207">“大德，不會。”</p>
<p id="br_208">“當沒有任何名色、息滅所有名色的時候，會不會有六入出現呢？”</p>
<p id="br_209">“大德，不會。”</p>
<p id="br_210">“當沒有任何六入、息滅所有六入的時候，會不會有觸出現呢？”</p>
<p id="br_211">“大德，不會。”</p>
<p id="br_212">“當沒有任何觸、息滅所有觸的時候，會不會有受出現呢？”</p>
<p id="br_213">“大德，不會。”</p>
<p id="br_214">“當沒有任何受、息滅所有受的時候，會不會有愛出現呢？”</p>
<p id="br_215">“大德，不會。”</p>
<p id="br_216">“當沒有任何愛、息滅所有愛的時候，會不會有取出現呢？”</p>
<p id="br_217">“大德，不會。”</p>
<p id="br_218">“當沒有任何取、息滅所有取的時候，會不會有有出現呢？”</p>
<p id="br_219">“大德，不會。”</p>
<p id="br_220">“當沒有任何有、息滅所有有的時候，會不會有生出現呢？”</p>
<p id="br_221">“大德，不會。”</p>
<p id="br_222">“當沒有任何生、息滅所有生的時候，會不會有老死出現呢？”</p>
<p id="br_223">“大德，不會。”</p>
<p id="br_224">“比丘們，十分好，十分好！比丘們，正是這樣，不會不是這樣。你們對我有敬信，把這義理放在心上，清除搖擺、清除疑惑，這能帶來苦的終結。”</p>
<p id="br_225"></p>
<p id="br_226">五十二．取</p>
<p id="br_227"></p>
<p id="br_228">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_229">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_230">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，對取法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_231">“比丘們，就正如有十車柴薪、二十車柴薪、三十車柴薪或四十車柴薪所燃起的大火，一個人在大火上不斷加上乾草，不斷加上乾牛糞，不斷加上乾柴。比丘們，如果這樣的話，那大火不斷得到燃料，便能長久燃燒下去。</p>
<p id="br_232">“比丘們，同樣地，對取法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_233">“比丘們，對取法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。</p>
<p id="br_234">“比丘們，就正如有十車柴薪、二十車柴薪、三十車柴薪或四十車柴薪所燃起的大火，一個人在大火上不再加上乾草，不再加上乾牛糞，不再加上乾柴。比丘們，如果這樣的話，那大火只能燃燒舊有的燃料，因為沒有新燃料補充而很快便會息滅下來。</p>
<p id="br_235">“比丘們，同樣地，對取法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_236"></p>
<p id="br_237">五十三．結之一</p>
<p id="br_238"></p>
<p id="br_239">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_240">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_241">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，對結法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_242">“比丘們，就正如以油和燈芯為條件，油燈便能燃點。一個人不斷為油燈加油和調整燈芯，那油燈不斷得到燃料，便能長久燃點下去。</p>
<p id="br_243">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_244">“比丘們，對結法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。</p>
<p id="br_245">“比丘們，就正如以油和燈芯為條件，油燈便能燃點。一個人不再為油燈加油和調整燈芯，那油燈只能燃點舊有的燃料，因為沒有新燃料補充而很快便會息滅下來。</p>
<p id="br_246">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_247"></p>
<p id="br_248">五十四．結之二</p>
<p id="br_249"></p>
<p id="br_250">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_251">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_252">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，就正如以油和燈芯為條件，油燈便能燃點。一個人不斷為油燈加油和調整燈芯，那油燈不斷得到燃料，便能長久燃點下去。</p>
<p id="br_253">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_254">“比丘們，就正如以油和燈芯為條件，油燈便能燃點。一個人不再為油燈加油和調整燈芯，那油燈只能燃點舊有的燃料，因為沒有新燃料補充而很快便會息滅下來。</p>
<p id="br_255">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_256"></p>
<p id="br_257">五十五．大樹之一</p>
<p id="br_258"></p>
<p id="br_259">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_260">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_261">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，對取法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_262">“比丘們，就正如一棵大樹，它的根向下和向橫生長，將所有養料帶上來供應整棵樹。那棵樹不斷得到養料，便能長久生長下去。</p>
<p id="br_263">“比丘們，同樣地，對取法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_264">“比丘們，對取法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。</p>
<p id="br_265">“比丘們，就正如有一棵大樹，一個人拿著鋤頭和籮走來，他截斷那棵樹的樹根，把那棵樹連根拔起，然後去除所有樹幹上的幼根；他再將大樹斬成碎塊，將碎塊斬成木屑，將木屑風乾和曬乾；他將風乾和曬乾的木屑燒成灰燼，然後再讓大風吹散那些灰燼或把灰燼投下急流。這棵大樹被截斷了樹根、被連根拔起，它在將來沒法再生長下去。</p>
<p id="br_266">“比丘們，同樣地，對取法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_267"></p>
<p id="br_268">五十六．大樹之二</p>
<p id="br_269"></p>
<p id="br_270">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_271">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_272">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，就正如一棵大樹，它的根向下和向橫生長，將所有養料帶上來供應整棵樹。那棵樹不斷得到養料，便能長久生長下去。</p>
<p id="br_273">“比丘們，同樣地，對取法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_274">“比丘們，就正如有一棵大樹，一個人拿著鋤頭和籮走來，他截斷那棵樹的樹根，把那棵樹連根拔起，然後去除所有樹幹上的幼根；他再將大樹斬成碎塊，將碎塊斬成木屑，將木屑風乾和曬乾；他將風乾和曬乾的木屑燒成灰燼，然後再讓大風吹散那些灰燼或把灰燼投下急流。這棵大樹被截斷了樹根、被連根拔起，它在將來沒法再生長下去。</p>
<p id="br_275">“比丘們，同樣地，對取法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_276"></p>
<p id="br_277">五十七．小樹</p>
<p id="br_278"></p>
<p id="br_279">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_280">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_281">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，對結法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_282">“比丘們，就正如有一棵小樹，一個人時常為它清理樹根，時常為它施肥，時常為它澆水。這棵小樹不斷得到養料，便能生長、壯大、長得茂盛。</p>
<p id="br_283">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_284">“比丘們，對結法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。</p>
<p id="br_285">“比丘們，就正如有一棵小樹，一個人拿著鋤頭和籮走來，他截斷那棵樹的樹根，把那棵樹連根拔起，然後去除所有樹幹上的幼根；他再將小樹斬成碎塊，將碎塊斬成木屑，將木屑風乾和曬乾；他將風乾和曬乾的木屑燒成灰燼，然後再讓大風吹散那些灰燼或把灰燼投下急流。這棵小樹被截斷了樹根、被連根拔起，它在將來沒法再生長下去。</p>
<p id="br_286">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_287"></p>
<p id="br_288">五十八．名色</p>
<p id="br_289"></p>
<p id="br_290">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_291">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_292">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，對結法常常隨順味這方面來觀察的人，會帶來名色的出現。以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_293">“比丘們，就正如一棵大樹，它的根向下和向橫生長，將所有養料帶上來供應整棵樹。那棵樹不斷得到養料，便能長久生長下去。</p>
<p id="br_294">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順味這方面來觀察的人，會帶來名色的出現。以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_295">“比丘們，對結法常常隨順患這方面來觀察的人，不會帶來名色的出現。名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。</p>
<p id="br_296">“比丘們，就正如有一棵大樹，一個人拿著鋤頭和籮走來，他截斷那棵樹的樹根，把那棵樹連根拔起，然後去除所有樹幹上的幼根；他再將大樹斬成碎塊，將碎塊斬成木屑，將木屑風乾和曬乾；他將風乾和曬乾的木屑燒成灰燼，然後再讓大風吹散那些灰燼或把灰燼投下急流。這棵大樹被截斷了樹根、被連根拔起，它在將來沒法再生長下去。</p>
<p id="br_297">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順患這方面來觀察的人，不會帶來名色的出現。名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_298"></p>
<p id="br_299">五十九．識</p>
<p id="br_300"></p>
<p id="br_301">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_302">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_303">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，對結法常常隨順味這方面來觀察的人，會帶來識的出現。以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_304">“比丘們，就正如一棵大樹，它的根向下和向橫生長，將所有養料帶上來供應整棵樹。那棵樹不斷得到養料，便能長久生長下去。</p>
<p id="br_305">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順味這方面來觀察的人，會帶來識的出現。以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_306">“比丘們，對結法常常隨順患這方面來觀察的人，不會帶來識的出現。識的息滅帶來名色的息滅，名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。</p>
<p id="br_307">“比丘們，就正如有一棵大樹，一個人拿著鋤頭和籮走來，他截斷那棵樹的樹根，把那棵樹連根拔起，然後去除所有樹幹上的幼根；他再將大樹斬成碎塊，將碎塊斬成木屑，將木屑風乾和曬乾；他將風乾和曬乾的木屑燒成灰燼，然後再讓大風吹散那些灰燼或把灰燼投下急流。這棵大樹被截斷了樹根、被連根拔起，它在將來沒法再生長下去。</p>
<p id="br_308">“比丘們，同樣地，對結法常常隨順患這方面來觀察的人，不會帶來識的出現。識的息滅帶來名色的息滅，名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_309"></p>
<p id="br_310">六十．因緣</p>
<p id="br_311"></p>
<p id="br_312">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_313">有一次，世尊住在俱盧國劍磨瑟曇鎮。</p>
<p id="br_314">這時候，阿難尊者去到世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。阿難尊者對世尊說： “大德，真是罕見，真是少有！緣起的表面和內涵那樣深，但在我看來卻是那樣淺。”</p>
<p id="br_315">“阿難，不要這樣說，不要這樣說。阿難，緣起的表面和內涵都是很深的。眾生因為不知道、不覺悟、不洞悉這個法義，就像一個打結的繩球、一個鳥巢、一堆纏繞的蘆葦草那樣在世間糾纏不清，因此不能超脫輪迴，投生在惡趣地獄之中。</p>
<p id="br_316">“阿難，對取法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_317">“阿難，就正如一棵大樹，它的根向下和向橫生長，將所有養料帶上來供應整棵樹。那棵樹不斷得到養料，便能長久生長下去。</p>
<p id="br_318">“阿難，同樣地，對取法常常隨順味這方面來觀察的人，愛會不斷增長。以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_319">“阿難，對取法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。</p>
<p id="br_320">“阿難，就正如有一棵大樹，一個人拿著鋤頭和籮走來，他截斷那棵樹的樹根，把那棵樹連根拔起，然後去除所有樹幹上的幼根；他再將大樹斬成碎塊，將碎塊斬成木屑，將木屑風乾和曬乾；他將風乾和曬乾的木屑燒成灰燼，然後再讓大風吹散那些灰燼或把灰燼投下急流。這棵大樹被截斷了樹根、被連根拔起，它在將來沒法再生長下去。</p>
<p id="br_321">“阿難，同樣地，對取法常常隨順患這方面來觀察的人，愛會得到息滅。愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_322"></p>
<p id="br_323">第六樹品完<P></p>
<p id="br_324">六十一．不聞法義者之一</p>
<p id="br_325"></p>
<p id="br_326">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_327">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_328">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_329">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_330">世尊說： “比丘們，一個不聽聞法義的凡夫對由四大組成的身體可能會有厭離，可能會有無欲，可能會從中解脫出來。這是什麼原因呢？因為他可以看見這個由四大組成的身體有成長、有衰退、有生、有死，因此不聽聞法義的凡夫對此可能會有厭離，可能會有無欲，可能會從中解脫出來。</p>
<p id="br_331">“比丘們，一個不聽聞法義的凡夫對這些稱為心、意、識的東西不可能厭離，不可能無欲，不可能從中解脫出來。這是什麼原因呢？因為他長時間對此依附、取著、執取為我所，視此為 ‘我擁有心、意、識’ 、 ‘我是心、意、識’ 、 ‘心、意、識是一個實我’ ，因此不聽聞法義的凡夫對此不可能厭離，不可能無欲，不可能從中解脫出來。</p>
<p id="br_332">“比丘們，不聽聞法義的凡夫視身體為我也比視心為我還好。這是什麼原因呢？因為我們可看見這個由四大組成的身體有一年、數年、十年、數十年、百年甚至百多年的持續，但這些稱為心、意、識的東西，日日夜夜都在即生即滅。</p>
<p id="br_333">“比丘們，就正如猴子在森林到處走盪，這一刻抓著一枝樹枝，另一刻便抓著另一枝樹枝。同樣地，這些稱為心、意、識的東西，日日夜夜都在即生即滅。</p>
<p id="br_334">“比丘們，多聞法義的聖弟子能對緣起正確地如理思維： ‘此有故彼有，此生故彼生；此無故彼無此滅故彼滅。這就是以無明為條件而有行，以行為條件而有識，以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_335">“ ‘無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅，識的息滅帶來名色的息滅，名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。’</p>
<p id="br_336">“比丘們，一位多聞法義的聖弟子這樣觀察的話，他會對色厭離、對受厭離、對想厭離、對行厭離、對識厭離，因為厭離而有無欲，因無欲而有解脫，在得到解脫時會帶來一種解脫智，知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。”</p>
<p id="br_337"></p>
<p id="br_338">六十二．不聞法義者之二</p>
<p id="br_339"></p>
<p id="br_340">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_341">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_342">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_343">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_344">世尊說： “比丘們，一個不聽聞法義的凡夫對由四大組成的身體可能會有厭離，可能會有無欲，可能會從中解脫出來。這是什麼原因呢？因為他可以看見這個由四大組成的身體有成長、有衰退、有生、有死，因此不聽聞法義的凡夫對此可能會有厭離，可能會有無欲，可能會從中解脫出來。</p>
<p id="br_345">“比丘們，一個不聽聞法義的凡夫對這些稱為心、意、識的東西不可能厭離，不可能無欲，不可能從中解脫出來。這是什麼原因呢？因為他長時間對此依附、取著、執取為我所，視此為 ‘我擁有心、意、識’ 、 ‘我是心、意、識’ 、 ‘心、意、識是一個實我’ ，因此不聽聞法義的凡夫對此不可能厭離，不可能無欲，不可能從中解脫出來。</p>
<p id="br_346">“比丘們，不聽聞法義的凡夫視身體為我也比視心為我還好。這是什麼原因呢？因為我們可看見這個由四大組成的身體有一年、數年、十年、數十年、百年甚至百多年的持續，但這些稱為心、意、識的東西，日日夜夜都在即生即滅。</p>
<p id="br_347">“比丘們，多聞法義的聖弟子能對緣起正確地如理思維： ‘此有故彼有，此生故彼生；此無故彼無，此滅故彼滅。當遇到一個樂境的時候，以觸為緣而生起一個樂受；當這個樂境滅去時，以此為緣所生的樂受便會息滅，平息下來。當遇到一個苦境的時候，以觸為緣而生起一個苦受；當這個苦境滅去時，以此為緣所生的苦受便會息滅，平息下來。當遇到一個不苦不樂境的時候，以觸為緣而生起一個不苦不樂受；當這個不苦不樂境滅去時，以此為緣所生的不苦不樂受便會息滅，平息下來。’</p>
<p id="br_348">“比丘們，就正如把兩條木柴一起摩擦的時候，便會生起熱和火；當分開兩條木柴的時候，熱和火便會息滅，平息下來。</p>
<p id="br_349">“比丘們，同樣地，當遇到一個樂境的時候，以觸為緣而生起一個樂受；當這個樂境滅去時，以此為緣所生的樂受便會息滅，平息下來。當遇到一個苦境的時候，以觸為緣而生起一個苦受；當這個苦境滅去時，以此為緣所生的苦受便會息滅，平息下來。當遇到一個不苦不樂境的時候，以觸為緣而生起一個不苦不樂受；當這個不苦不樂境滅去時，以此為緣所生的不苦不樂受便會息滅，平息下來。</p>
<p id="br_350">“比丘們，一位多聞法義的聖弟子這樣觀察的話，他會對觸厭離、對受厭離、對想厭離、對識厭離，因為厭離而有無欲，因無欲而有解脫，在得到解脫時會帶來一種解脫智，知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。”</p>
<p id="br_351"></p>
<p id="br_352">六十三．子肉</p>
<p id="br_353"></p>
<p id="br_354">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_355">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_356">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_357">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_358">世尊說： “比丘們，有四種食能令已投生的眾生得到持續，能幫助將要投生的眾生得到投生。這四種食是什麼呢？第一種是粗幼摶食，第二種是觸食，第三種是意思食，第四種是識食。比丘們，這四種食能令已投生的眾生得到持續，能幫助將要投生的眾生得到投生。</p>
<p id="br_359">“比丘們，應怎樣看待粗幼摶食呢？</p>
<p id="br_360">“比丘們，就正如有夫婦兩人帶著他們鍾愛的獨子，要穿過一個遼闊的荒野，只有很少資糧。但是，還沒有穿過荒野，他們的資糧已經用盡了，於是夫婦兩人心想： ‘我們的資糧用盡了，但仍沒有穿過荒野。為免我們三人都死掉，唯有殺了鍾愛的獨子，吃了他的肉，我們夫婦兩人才得以穿過這個荒野！’ 於是，夫婦兩人殺了他們鍾愛的獨子，吃了他的肉，才得以穿過那個荒野。他們在吃兒子的肉的時候，搥胸哭叫： ‘獨子，你在哪裏！獨子，你在哪裏！’</p>
<p id="br_361">“比丘們，你們認為怎樣，他們吃食物是為了享樂、為了滿足自我、為了得到美麗的身段、為了得到美麗的外貌嗎？”</p>
<p id="br_362">“大德，不是。”</p>
<p id="br_363">“比丘們，他們吃食物只是為了要穿過荒野嗎？”</p>
<p id="br_364">“大德，是的。”</p>
<p id="br_365">“比丘們，同樣地，我說，應這樣看待粗幼摶食15。比丘們，當一個人能遍知粗幼摶食時，他能遍知五欲的貪著；當一位聖弟子能遍知五欲的貪著時，便沒有結縛使他再次返回這個世間16。</p>
<p id="br_366">“比丘們，應怎樣看待觸食呢？</p>
<p id="br_367">“比丘們，就正如一隻破損了皮膚的牛，牠站起來把破損的部位緊靠牆壁時，在牆壁的小動物便會走來咬牠；牠站起來把破損的部位緊靠樹木時，在樹木的小動物便會走來咬牠；牠站在水裏把破損的部位浸在水中時，在水中的小動物便會游來咬牠；牠站起來把破損的部位暴露在空中時，在空中的小動物便會飛來咬牠；無論牠去到哪裏，那裏的小動物都會走來咬牠。</p>
<p id="br_368">“比丘們，同樣地，我說，應這樣看待觸食。比丘們，當一個人能遍知觸食時，他能遍知三受；當一位聖弟子能遍知三受時，我說，他沒有更高的修行工作需要做17。</p>
<p id="br_369">“比丘們，應怎樣看待意思食呢？</p>
<p id="br_370">“比丘們，就正如有個比人還深的火坑，當中堆滿燃燒著的火炭，沒有火焰、沒有煙；一個想生存不想死亡、想快樂不想痛苦的人走來，被兩個強壯的人捉著雙臂，想把他拖進那個火坑；那人將會生起遠避火坑的意向、期望、決心。這是什麼原因呢？因為他心想： ‘如果我掉進了火坑，便會因此而帶來死亡或接近死亡之苦。’</p>
<p id="br_371">“比丘們，同樣地，我說，應這樣看待意思食。比丘們，當一個人能遍知意思食時，他能遍知三愛；當一位聖弟子能遍知三愛時，我說，他沒有更高的修行工作需要做。</p>
<p id="br_372">“比丘們，應怎樣看待識食呢？</p>
<p id="br_373">“比丘們，就正如一個衙差捉了一個盜賊罪犯後押到國王面前。</p>
<p id="br_374">“ ‘大王，這是一個盜賊罪犯，請你對他作出判罰吧。’</p>
<p id="br_375">“國王這樣說： ‘你在早上用矛刺這個盜賊一百次吧！’ 於是，那個盜賊在早上被矛刺了一百次。</p>
<p id="br_376">“國王在中午的時候問： ‘那個盜賊怎麼樣？’</p>
<p id="br_377">“ ‘大王，他仍然活著。’</p>
<p id="br_378">“國王這樣說： ‘你在中午再用矛刺那個盜賊一百次吧！’ 於是，那個盜賊在中午再被矛刺了一百次。</p>
<p id="br_379">“國王在晚上的時候問： ‘那個盜賊怎麼樣？’</p>
<p id="br_380">“ ‘大王，他仍然活著。’</p>
<p id="br_381">“國王這樣說： ‘你在晚上再用矛刺那個盜賊一百次吧！’ 於是，那個盜賊在晚上再被矛刺了一百次。</p>
<p id="br_382">“比丘們，你們認為怎樣，那人在一天之內被矛刺了三百次，會不會因此而帶來苦惱呢？”</p>
<p id="br_383">“大德，即使被矛刺一次，也會因此而帶來苦惱，更遑論被矛刺三百次了。”</p>
<p id="br_384">“比丘們，同樣地，我說，應這樣看待識食。比丘們，當一個人能遍知識食時，他能遍知名色；當一位聖弟子能遍知名色時，我說，他沒有更高的修行工作需要做。”</p>
<p id="br_385"></p>
<p id="br_386">六十四．貪著</p>
<p id="br_387"></p>
<p id="br_388">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_389">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_390">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_391">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_392">世尊說： “比丘們，有四種食能令已投生的眾生得到持續，能幫助將要投生的眾生得到投生。這四種食是什麼呢？第一種是粗幼摶食，第二種是觸食，第三種是意思食，第四種是識食。比丘們，這四種食能令已投生的眾生得到持續，能幫助將要投生的眾生得到投生。</p>
<p id="br_393">“比丘們，如果對粗幼摶食有貪著、有愛喜、有渴愛的話，識便會有一個攀緣的地方和增長；當識有一個攀緣的地方和增長的時候，名色便會出現；當名色出現的時候，行便會增長；當行增長的時候，便會有將來的後有；當有將來的後有的時候，便會有將來的生和老死；當有將來的生和老死的時候，我說，最終便會帶來憂傷、惶恐、悲哀。</p>
<p id="br_394">“比丘們，如果對觸食……</p>
<p id="br_395">“比丘們，如果對意思食……</p>
<p id="br_396">“比丘們，如果對識食有貪著、有愛喜、有渴愛的話，識便會有一個攀緣的地方和增長；當識有一個攀緣的地方和增長的時候，名色便會出現；當名色出現的時候，行便會增長；當行增長的時候，便會有將來的後有；當有將來的後有的時候，便會有將來的生和老死；當有將來的生和老死的時候，我說，最終便會帶來憂傷、惶恐、悲哀。</p>
<p id="br_397">“比丘們，就正如一位畫工或畫師，有了深紅色、黃色、藍色、淺紅色的顏料，有了木板、牆壁、畫布，便能畫出女士、男士及他們的肢節。</p>
<p id="br_398">“比丘們，同樣地，如果對粗幼摶食有貪著、有愛喜、有渴愛的話，識便會有一個攀緣的地方和增長；當識有一個攀緣的地方和增長的時候，名色便會出現；當名色出現的時候，行便會增長；當行增長的時候，便會有將來的後有；當有將來的後有的時候，便會有將來的生和老死；當有將來的生和老死的時候，我說，最終便會帶來憂傷、惶恐、悲哀。</p>
<p id="br_399">“比丘們，如果對觸食……</p>
<p id="br_400">“比丘們，如果對意思食……</p>
<p id="br_401">“比丘們，如果對識食有貪著、有愛喜、有渴愛的話，識便會有一個攀緣的地方和增長；當識有一個攀緣的地方和增長的時候，名色便會出現；當名色出現的時候，行便會增長；當行增長的時候，便會有將來的後有；當有將來的後有的時候，便會有將來的生和老死；當有將來的生和老死的時候，我說，最終便會帶來憂傷、惶恐、悲哀。</p>
<p id="br_402">“比丘們，如果對粗幼摶食沒有貪著、沒有愛喜、沒有渴愛的話，識便沒有一個攀緣的地方和不會增長；當識沒有一個攀緣的地方和不增長的時候，名色便不會出現；當名色不出現的時候，行便不會增長；當行不增長的時候，便沒有將來的後有；當沒有將來的後有的時候，便沒有將來的生和老死；當沒有將來的生和老死的時候，我說，最終便沒有憂傷、沒有惶恐、沒有悲哀。</p>
<p id="br_403">“比丘們，如果對觸食……</p>
<p id="br_404">“比丘們，如果對意思食……</p>
<p id="br_405">“比丘們，如果對識食沒有貪著、沒有愛喜、沒有渴愛的話，識便沒有一個攀緣的地方和不會增長；當識沒有一個攀緣的地方和不增長的時候，名色便不會出現；當名色不出現的時候，行便不會增長；當行不增長的時候，便沒有將來的後有；當沒有將來的後有的時候，便沒有將來的生和老死；當沒有將來的生和老死的時候，我說，最終便沒有憂傷、沒有惶恐、沒有悲哀。</p>
<p id="br_406">“比丘們，就正如一間東面、南面、北面都有窗戶的尖頂屋或尖頂堂，當日出的時候，陽光穿過窗戶後會攀緣在哪裏呢？”</p>
<p id="br_407">“大德，在西面的牆壁。”</p>
<p id="br_408">“比丘們，如果沒有西面的牆壁，陽光會攀緣在哪裏呢？”</p>
<p id="br_409">“大德，在地上。”</p>
<p id="br_410">“比丘們，如果沒有土地，陽光會攀緣在哪裏呢？”</p>
<p id="br_411">“大德，在水上。”</p>
<p id="br_412">“比丘們，如果沒有水，陽光會攀緣在哪裏呢？”</p>
<p id="br_413">“大德，無所攀緣。”</p>
<p id="br_414">“比丘們，同樣地，如果對粗幼摶食沒有貪著、沒有愛喜、沒有渴愛的話，識便沒有一個攀緣的地方和不會增長；當識沒有一個攀緣的地方和不增長的時候，名色便不會出現；當名色不出現的時候，行便不會增長；當行不增長的時候，便沒有將來的後有；當沒有將來的後有的時候，便沒有將來的生和老死；當沒有將來的生和老死的時候，我說，最終便沒有憂傷、沒有惶恐、沒有悲哀。</p>
<p id="br_415">“比丘們，如果對觸食……</p>
<p id="br_416">“比丘們，如果對意思食……</p>
<p id="br_417">“比丘們，如果對識食沒有貪著、沒有愛喜、沒有渴愛的話，識便沒有一個攀緣的地方和不會增長，當識沒有一個攀緣的地方和不增長的時候，名色便不會出現；當名色不出現的時候，行便不會增長；當行不增長的時候，便沒有將來的後有；當沒有將來的後有的時候，便沒有將來的生和老死；當沒有將來的生和老死的時候，我說，最終便沒有憂傷、沒有惶恐、沒有悲哀。”</p>
<p id="br_418"></p>
<p id="br_419">六十五．都城</p>
<p id="br_420"></p>
<p id="br_421">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_422">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_423">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_424">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_425">世尊說： “比丘們，當我還是菩薩，未取得正覺的時候，我這樣想： ‘這個世間充滿憂苦，有生、有老、有死，死後又再投生到另一生，然而，人們卻不知道從老死之苦出離的方法。要到什麼時候，才知道從老死之苦出離的方法呢！’</p>
<p id="br_426">“比丘們，於是，我這樣想： ‘什麼東西帶來老死，以什麼東西為條件而有老死呢？’ 於是，我如理思維，以智慧透徹了解： ‘生帶來老死，以生為條件而有老死。’</p>
<p id="br_427">“……生……</p>
<p id="br_428">“……有……</p>
<p id="br_429">“……取……</p>
<p id="br_430">“……愛……</p>
<p id="br_431">“……受……</p>
<p id="br_432">“……觸……</p>
<p id="br_433">“……六入……</p>
<p id="br_434">“比丘們，我這樣想： ‘什麼東西帶來名色，以什麼東西為條件而有名色呢？’於是，我如理思維，以智慧透徹了解： ‘識帶來名色，以識為條件而有名色。’</p>
<p id="br_435">“比丘們，我這樣想： ‘什麼東西帶來識，以什麼東西為條件而有識呢？’ 於是，我如理思維，以智慧透徹了解： ‘名色帶來識，以名色為條件而有識。’</p>
<p id="br_436">“比丘們，我這樣想： ‘觀察到名色帶來識這裏便轉回頭了。這是屬於有生、有老、有死，死後又再投生到另一生的範疇，這就是以名色為條件而有識，以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。’</p>
<p id="br_437">“ ‘集起，集起！’ 比丘們，我之前從沒有聽過這些法義，之後，在這些法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了。</p>
<p id="br_438">“比丘們，我這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有老死，什麼東西息滅才會帶來老死的息滅呢？’ 於是，我如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有生便沒有老死，生的息滅帶來老死的息滅。’</p>
<p id="br_439">“……生……</p>
<p id="br_440">“……有……</p>
<p id="br_441">“……取……</p>
<p id="br_442">“……愛……</p>
<p id="br_443">“……受……</p>
<p id="br_444">“……觸……</p>
<p id="br_445">“……六入……</p>
<p id="br_446">“比丘們，我這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有名色，什麼東西息滅才會帶來名色的息滅呢？’ 於是，我如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有識便沒有名色，識的息滅帶來名色的息滅。’</p>
<p id="br_447">“比丘們，我這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有識，什麼東西息滅才會帶來識的息滅呢？’ 於是，我如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有名色便沒有識，名色的息滅帶來識的息滅。’</p>
<p id="br_448">“比丘們，我這樣想： ‘我已得到覺悟的道路了！這就是名色的息滅帶來識的息滅，識的息滅帶來名色的息滅，名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。’</p>
<p id="br_449">“ ‘息滅，息滅！’ 比丘們，我之前從沒有聽過這些法義，之後，在這些法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了。</p>
<p id="br_450">“比丘們，就正如一個在密林裏行走的人，發現一條古人行走的道路，他跟隨那條古道而行，看見一個古人所居住的古國及一座古都城，當中有花園、叢林、蓮池、城牆，十分怡人。</p>
<p id="br_451">“比丘們，於是他通知國王和大臣： ‘大王，太好了！你要知道，我在密林裏行走，發現一條古人行走的道路，我跟隨那條古道而行，看見一個古人所居住的古國及一座古都城，當中有花園、叢林、蓮池、城牆，十分怡人。大王，請你重建那座都城吧。’</p>
<p id="br_452">“比丘們，於是，國王和大臣重建那座都城。之後，那座都城富庶、繁盛、人口眾多、財富增長。</p>
<p id="br_453">“比丘們，同樣地，我發現一條古等正覺行走的道路。</p>
<p id="br_454">“比丘們，什麼是古等正覺行走的道路呢？八正道：正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定。這就是古等正覺行走的道路。</p>
<p id="br_455">“我跟隨這條古道而行，行踐這條古道使我證知老死、證知老死集、證知老死滅、證知老死滅之道。</p>
<p id="br_456">“……生……</p>
<p id="br_457">“……有……</p>
<p id="br_458">“……取……</p>
<p id="br_459">“……愛……</p>
<p id="br_460">“……受……</p>
<p id="br_461">“……觸……</p>
<p id="br_462">“……六入……</p>
<p id="br_463">“……名色……</p>
<p id="br_464">“……識……</p>
<p id="br_465">“我跟隨這條古道而行，行踐這條古道使我證知行、證知行集、證知行滅、證知行滅之道。</p>
<p id="br_466">“比丘們，我以無比智證知這梵行，然後對比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷解釋，使梵行流行、興盛、廣泛流傳、遍及眾人，使梵行有人宣說。”</p>
<p id="br_467"></p>
<p id="br_468">六十六．反思</p>
<p id="br_469"></p>
<p id="br_470">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_471">有一次，世尊住在俱盧國劍磨瑟曇鎮。</p>
<p id="br_472">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_473">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_474">世尊說： “比丘們，你們有沒有作向內的反思呢？”</p>
<p id="br_475">當世尊說了這番話後，一位比丘對他說： “大德，我有作向內的反思。”</p>
<p id="br_476">“比丘，你是怎樣作向內的反思的呢？”</p>
<p id="br_477">當那位比丘作出解釋後，世尊對他的解釋感到不滿意。於是阿難尊者對世尊說： “世尊，現在是時候了，善逝，現在是時候了，請世尊演說向內的反思。當比丘聽了之後，便會受持世尊的說話。”</p>
<p id="br_478">“阿難，既然這樣，你們留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_479">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_480">世尊說： “比丘們，一位比丘常常作向內的反思：反思世間上，老死帶來許多苦；反思苦以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭；反思有什麼東西便會有老死，沒有什麼東西才會沒有老死。</p>
<p id="br_481">“當他這樣反思時，便會知道世間上，老死帶來許多苦；便會知道苦以依18為因緣，以依而集起，以依而生，以依為源頭；便會知道有依便會有老死，沒有依才會沒有老死。他知道什麼是老死，知道什麼是老死集，知道什麼是老死滅，知道什麼是滅除老死的各種道路。他因此而進入了修行的道路，依法而行。這位比丘進入了能將各種苦徹底終結、能將老死滅除的道路。</p>
<p id="br_482">“他再進一步作向內的反思：反思依以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭；反思有什麼東西便會有依，沒有什麼東西才會沒有依。</p>
<p id="br_483">“當他這樣反思時，便會知道依以渴愛為因緣，以渴愛而集起，以渴愛而生，以渴愛為源頭；便會知道有渴愛便會有依，沒有渴愛才會沒有依。他知道什麼是依，知道什麼是依集，知道什麼是依滅，知道什麼是滅除依的各種道路。他因此而進入了修行的道路，依法而行。這位比丘進入了能將各種苦徹底終結、能將依滅除的道路。</p>
<p id="br_484">“他再進一步作向內的反思：反思渴愛在哪裏生起、在哪裏紮根。</p>
<p id="br_485">“當他這樣反思時，便會知道世上哪裏有令人喜愛的事物、令人愉悅的事物，渴愛就在那裏生起、就在那裏紮根。</p>
<p id="br_486">“世上有什麼事物令人喜愛、令人愉悅呢？世上的眼令人喜愛、令人愉悅，渴愛就在那裏生起、就在那裏紮根。世上的耳……鼻……舌……身……意令人喜愛、令人愉悅，渴愛就在那裏生起、就在那裏紮根。</p>
<p id="br_487">“比丘們，過去任何沙門或婆羅門，若把令人喜愛、令人愉悅的東西視為常、視為樂、視為我、視為健全、視為安穩的話，他的渴愛便會增長。當渴愛增長的時候，依便會增長；當依增長的時候，苦便會增長；當苦增長的時候，便不能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說，他不能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_488">“比丘們，將來任何沙門或婆羅門……</p>
<p id="br_489">“比丘們，現在任何沙門或婆羅門，若把令人喜愛、令人愉悅的東西視為常、視為樂、視為我、視為健全、視為安穩的話，他的渴愛便會增長。當渴愛增長的時候，依便會增長；當依增長的時候，苦便會增長；當苦增長的時候，便不能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說，他不能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_490">“比丘們，就正如有一壺色、香、味俱全但是混合了毒藥的酒。一個受暑熱天氣影響、十分疲倦、十分口渴的人走來，人們對他說： ‘喂，這是一壺色、香、味俱全但是混合了毒藥的酒，如果你喜歡的話，可以飲了它。當飲下它的時候，可以從品嚐它的色、香、味之中得到悅樂，但也會因此而帶來死亡或接近死亡之苦。’ 那人不經計量、不放捨那壺酒，立刻便把它飲下，因此而帶來死亡或接近死亡之苦。</p>
<p id="br_491">“比丘們，同樣地，過去任何沙門或婆羅門，若把令人喜愛、令人愉悅的東西視為常、視為樂、視為我、視為健全、視為安穩的話，他的渴愛便會增長。當渴愛增長的時候，依便會增長；當依增長的時候，苦便會增長；當苦增長的時候，便不能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說，他不能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_492">“比丘們，將來任何沙門或婆羅門……</p>
<p id="br_493">“比丘們，現在任何沙門或婆羅門，若把令人喜愛、令人愉悅的東西視為常、視為樂、視為我、視為健全、視為安穩的話，他的渴愛便會增長。當渴愛增長的時候，依便會增長；當依增長的時候，苦便會增長；當苦增長的時候，便不能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說，他不能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_494">“比丘們，過去任何沙門或婆羅門，若把令人喜愛、令人愉悅的東西視為無常、視為苦、視為無我、視為病、視為恐懼之處的話，他的渴愛便會斷除。當渴愛斷除的時候，依便會斷除；當依斷除的時候，苦便會斷除；當苦斷除的時候，便能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說，他能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_495">“比丘們，將來任何沙門或婆羅門……</p>
<p id="br_496">“比丘們，現在任何沙門或婆羅門，若把令人喜愛、令人愉悅的東西視為無常、視為苦、視為無我、視為病、視為恐懼之處的話，他的渴愛便會斷除。當渴愛斷除的時候，依便會斷除；當依斷除的時候，苦便會斷除；當苦斷除的時候，便能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說，他能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_497">“比丘們，就正如有一壺色、香、味俱全但是混合了毒藥的酒。一個受暑熱天氣影響、十分疲倦、十分口渴的人走來，人們對他說： ‘喂，這是一壺色、香、味俱全但是混合了毒藥的酒，如果你喜歡的話，可以飲了它。當飲下它的時候，可以從品嚐它的色、香、味之中得到悅樂，但也會因此而帶來死亡或接近死亡之苦。’ 那人心想： ‘我可以飲水、飲乳漿、飲果汁或飲鹹酸粥來解渴，絕對不會飲為我長期帶來不利和苦惱的東西。’ 他對那壺酒作出計量，放捨那壺酒，不飲那壺酒，因此而不會帶來死亡或接近死亡之苦。</p>
<p id="br_498">“比丘們，同樣地，過去任何沙門或婆羅門，若把令人喜愛、令人愉悅的東西視為無常、視為苦、視為無我、視為病、視為恐懼之處的話，他的渴愛便會斷除。當渴愛斷除的時候，依便會斷除；當依斷除的時候，苦便會斷除；當苦斷除的時候，便能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說，他能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_499">“比丘們，將來任何沙門或婆羅門……</p>
<p id="br_500">“比丘們，現在任何沙門或婆羅門，若把令人喜愛、令人愉悅的東西視為無常、視為苦、視為無我、視為病、視為恐懼之處的話，他的渴愛便會斷除。當渴愛斷除的時候，依便會斷除；當依斷除的時候，苦便會斷除；當苦斷除的時候，便能從生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說，他能從苦之中解脫出來。”</p>
<p id="br_501"></p>
<p id="br_502">六十七．蘆束相依</p>
<p id="br_503"></p>
<p id="br_504">有一次，舍利弗尊者和大拘絺羅尊者住在波羅奈的仙人住處鹿野苑。</p>
<p id="br_505">這時候，大拘絺羅尊者在黃昏離開靜處去舍利弗尊者那裏，和舍利弗尊者互相問候，作了一番悅意的交談，坐在一邊，然後對舍利弗尊者說：</p>
<p id="br_506">“舍利弗賢友，老死由自己造成；還是由他人造成；還是由自己和他人造成；還是既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的呢？”</p>
<p id="br_507">“拘絺羅賢友，老死不是由自己造成，不是由他人造成，不是由自己和他人造成，不是 ‘既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的’ ，而是以生為條件而有老死。”</p>
<p id="br_508">……生……</p>
<p id="br_509">……有……</p>
<p id="br_510">……取……</p>
<p id="br_511">……愛……</p>
<p id="br_512">……受……</p>
<p id="br_513">……觸……</p>
<p id="br_514">……六入……</p>
<p id="br_515">“舍利弗賢友，名色由自己造成；還是由他人造成；還是由自己和他人造成；還是既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的呢？”</p>
<p id="br_516">“拘絺羅賢友，名色不是由自己造成，不是由他人造成，不是由自己和他人造成，不是 ‘既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的’ ，而是以識為條件而有名色。”</p>
<p id="br_517">“舍利弗賢友，識由自己造成；還是由他人造成；還是由自己和他人造成；還是既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的呢？”</p>
<p id="br_518">“拘絺羅賢友，識不是由自己造成，不是由他人造成，不是由自己和他人造成，不是 ‘既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的’ ，而是以名色為條件而有識。”</p>
<p id="br_519">“現在我聽到舍利弗尊者這樣說： ‘以識為條件而有名色。’ 現在我也聽到舍利弗尊者這樣說： ‘以名色為條件而有識。’ 我怎樣理解當中的義理呢？”</p>
<p id="br_520">“賢友，我將說出一個譬喻，有智慧的人可從譬喻知道這個義理。賢友，就正如兩束蘆葦互相依傍而互相都能豎立。同樣地，以名色為條件而有識，以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_521">“賢友，如果取去第一束蘆葦，另一束蘆葦便會倒下；如果取去另一束蘆葦，第一束蘆葦便會倒下。同樣地，名色的息滅帶來識的息滅，識的息滅帶來名色的息滅，名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_522">“舍利弗賢友，真是罕見！真是少有！舍利弗尊者能這樣善說法義。我對舍利弗所說的三十六個地方20感到高興。</p>
<p id="br_523">“賢友，如果一位比丘說對老死厭離、無欲、息滅的法，他可配稱為一位說法的比丘。</p>
<p id="br_524">“賢友，如果一位比丘跟隨對老死厭離、無欲、息滅的法，他可配稱為一位法隨法行的比丘。</p>
<p id="br_525">“賢友，如果一位比丘因對老死厭離、無欲、息滅，對老死沒有執取而得解脫，他可配稱為現生得到湼槃的比丘。</p>
<p id="br_526">“……生……</p>
<p id="br_527">“……有……</p>
<p id="br_528">“……取……</p>
<p id="br_529">“……愛……</p>
<p id="br_530">“……受……</p>
<p id="br_531">“……觸……</p>
<p id="br_532">“……六入……</p>
<p id="br_533">“……名色……</p>
<p id="br_534">“……識……</p>
<p id="br_535">“……行……</p>
<p id="br_536">“賢友，如果一位比丘說對無明厭離、無欲、息滅的法，他可配稱為一位說法的比丘。</p>
<p id="br_537">“賢友，如果一位比丘跟隨對無明厭離、無欲、息滅的法，他可配稱為一位法隨法行的比丘。</p>
<p id="br_538">“賢友，如果一位比丘因對無明厭離、無欲、息滅，對無明沒有執取而得解脫，他可配稱為現生得到湼槃的比丘。”</p>
<p id="br_539"></p>
<p id="br_540">六十八．拘睒彌</p>
<p id="br_541"></p>
<p id="br_542">有一次，茂師羅尊者、殊勝尊者、那羅尊者和阿難尊者住在拘睒彌的瞿尸多園。</p>
<p id="br_543">(一)</p>
<p id="br_544">這時候，殊勝尊者對茂師羅尊者說： “茂師羅賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，你能親身證知以生為條件而有老死嗎？”</p>
<p id="br_545">“殊勝賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，我有這種知、我有這種見：以生為條件而有老死。”</p>
<p id="br_546">……以有為條件而有生……</p>
<p id="br_547">……以取為條件而有有……</p>
<p id="br_548">……以愛為條件而有取……</p>
<p id="br_549">……以受為條件而有愛……</p>
<p id="br_550">……以觸為條件而有受……</p>
<p id="br_551">……以六入為條件而有觸……</p>
<p id="br_552">……以名色為條件而有六入……</p>
<p id="br_553">……以識為條件而有名色……</p>
<p id="br_554">……以行為條件而有識……</p>
<p id="br_555">“茂師羅賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，你能親身證知以無明為條件而有行嗎？”</p>
<p id="br_556">“殊勝賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，我有這種知、我有這種見：以無明為條件而有行。”</p>
<p id="br_557">“茂師羅賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，你能親身證知生的息滅帶來老死的息滅嗎？”</p>
<p id="br_558">“殊勝賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，我有這種知、我有這種見：生的息滅帶來老死的息滅。”</p>
<p id="br_559">……有的息滅帶來生的息滅……</p>
<p id="br_560">……取的息滅帶來有的息滅……</p>
<p id="br_561">……愛的息滅帶來取的息滅……</p>
<p id="br_562">……受的息滅帶來愛的息滅……</p>
<p id="br_563">……觸的息滅帶來受的息滅……</p>
<p id="br_564">……六入的息滅帶來觸的息滅……</p>
<p id="br_565">……名色的息滅帶來六入的息滅……</p>
<p id="br_566">……識的息滅帶來名色的息滅……</p>
<p id="br_567">……行的息滅帶來識的息滅……</p>
<p id="br_568">“茂師羅賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，你能親身證知無明的息滅帶來行的息滅嗎？”</p>
<p id="br_569">“殊勝賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，我有這種知、我有這種見：無明的息滅帶來行的息滅。”</p>
<p id="br_570">“茂師羅賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，你能親身證知有的息滅就是湼槃嗎？”</p>
<p id="br_571">“殊勝賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，我有這種知、我有這種見：有的息滅就是湼槃。”</p>
<p id="br_572">“既然這樣，茂師羅賢友是一位盡除了所有漏的阿羅漢了。”</p>
<p id="br_573">當殊勝尊者說了這番話後，茂師羅尊者沈默不語21。</p>
<p id="br_574">(二)</p>
<p id="br_575">這時候，那羅尊者對殊勝尊者說： “殊勝尊者，如果你問我這些問題就好了。請你問我這些問題，我會給你作出解釋。”</p>
<p id="br_576">“那羅尊者，我要問你那些問題了，請你為我作出解釋。那羅賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，你能親身證知以生為條件而有老死嗎？”</p>
<p id="br_577">“殊勝賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，我有這種知、我有這種見：以生為條件而有老死。”</p>
<p id="br_578">……</p>
<p id="br_579">“那羅賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，你能親身證知無明的息滅帶來行的息滅嗎？”</p>
<p id="br_580">“殊勝賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，我有這種知、我有這種見：無明的息滅帶來行的息滅。”</p>
<p id="br_581">“那羅賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，你能親身證知有的息滅就是湼槃嗎？”</p>
<p id="br_582">“殊勝賢友，不以敬信、不以願欲、不以傳統、不以推想、不以所受持的見，我有這種知、我有這種見：有的息滅就是湼槃。”</p>
<p id="br_583">“既然這樣，那羅賢友是一位盡除了所有漏的阿羅漢了。”</p>
<p id="br_584">“賢友，我雖然能以正慧如實善見有的息滅就是湼槃，但我仍不是一位盡除了所有漏的阿羅漢。</p>
<p id="br_585">“賢友，就正如在荒野中有一口井，那裏沒有繩也沒有桶，一個受暑熱天氣影響、十分疲倦、十分口渴的人走來。他看到那口井，知道井裏有水，但不能親身接觸到水。</p>
<p id="br_586">“賢友，同樣地，我雖然能以正慧如實善見有的息滅就是湼槃，但我仍不是一位盡除了所有漏的阿羅漢。”</p>
<p id="br_587">(三)</p>
<p id="br_588">當那羅尊者說了這番話後，阿難尊者對殊勝尊者說： “殊勝賢友，那羅尊者這樣說，你認為怎麼樣呢？”</p>
<p id="br_589">“阿難賢友，除了美和善之外，我找不到其他語句來形容那羅尊者的說話了！”</p>
<p id="br_590"></p>
<p id="br_591">六十九．水漲</p>
<p id="br_592"></p>
<p id="br_593">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_594">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_595">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_596">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_597">世尊說： “比丘們，大海潮漲的時候，會使大河水漲；大河水漲的時候，會使小河水漲；小河水漲的時候，會使大池水漲；大池水漲的時候，會使小池水漲。</p>
<p id="br_598">“比丘們，同樣地，無明上漲的時候，會使行上漲；行上漲的時候，會使識上漲；識上漲的時候，會使名色上漲；名色上漲的時候，會使六入上漲；六入上漲的時候，會使觸上漲；觸上漲的時候，會使受上漲；受上漲的時候，會使愛上漲；愛上漲的時候，會使取上漲；取上漲的時候，會使有上漲；有上漲的時候，會使生上漲；生上漲的時候，會使老死上漲。”</p>
<p id="br_599">世尊說： “比丘們，大海潮退的時候，會使大河水退；大河水退的時候，會使小河水退；小河水退的時候，會使大池水退；大池水退的時候，會使小池水退。</p>
<p id="br_600">“比丘們，同樣地，無明退卻的時候，會使行退卻；行退卻的時候，會使識退卻；識退卻的時候，會使名色退卻；名色退卻的時候，會使六入退卻；六入退卻的時候，會使觸退卻；觸退卻的時候，會使受退卻；受退卻的時候，會使愛退卻；愛退卻的時候，會使取退卻；取退卻的時候，會使有退卻；有退卻的時候，會使生退卻；生退卻的時候，會使老死退卻。”</p>
<p id="br_601"></p>
<p id="br_602">七十．須深</p>
<p id="br_603"></p>
<p id="br_604">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_605">有一次，世尊住在王舍城的竹園松鼠飼餵處。</p>
<p id="br_606">(一)</p>
<p id="br_607">這時候，世尊受到照料、恭敬、尊重、供養、尊崇，取得衣服、食物、住處、醫藥用品；比丘僧團受到照料、恭敬、尊重、供養、尊崇，取得衣服、食物、住處、醫藥用品。外道遊方者不受照料、恭敬、尊重、供養、尊崇，不能取得衣服、食物、住處、醫藥用品。</p>
<p id="br_608">(二)</p>
<p id="br_609">這時候，須深遊方者和遊方者大眾一起住在王舍城。大眾對須深遊方者說： “須深賢友，來吧，你去喬答摩沙門那裏修梵行，學會了法義之後便回來教我們。當我們學會了法義之後便對在家人說法，這樣我們也會受到照料、恭敬、尊重、供養、尊崇，也會取得衣服、食物、住處、醫藥用品了。”</p>
<p id="br_610">“賢友們，好的。” 須深遊方者回答大眾之後，便前往阿難尊者那裏，和阿難尊者互相問候，作了一些悅意的交談，然後坐在一邊。</p>
<p id="br_611">(三)</p>
<p id="br_612">須深遊方者對阿難尊者這樣說： “阿難賢友，我想在這裏的法和律之中修習梵行。” </p>
<p id="br_613">於是，阿難尊者便帶須深遊方者前往世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。阿難尊者對世尊說：“大德，這位須深遊方者說，想在這裏的法和律之中修習梵行。”</p>
<p id="br_614">“阿難，既然這樣，幫他剃度出家吧。”</p>
<p id="br_615">須深遊方者在世尊座下出家，受具足戒。</p>
<p id="br_616">這時候，一些比丘在世尊跟前宣稱得到究竟智，自己知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。</p>
<p id="br_617">(四)</p>
<p id="br_618">須深聽到一些比丘得到究竟智的消息，便前往那些比丘那裏，和那些比丘互相問候，作了一些悅意的交談，然後坐在一邊。須深遊方者對那些比丘這樣說： “聽說尊者們在世尊跟前宣稱得到究竟智，自己知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。這是真的嗎？”</p>
<p id="br_619">“賢友，是的。”</p>
<p id="br_620">“尊者們有這樣的知、這樣的見，能否具有無數的神變，能由一人化身多人，由多人化身一人；能隨意顯現，隨意隱沒；穿越圍欄、牆壁、大山有如穿越空間那樣沒有阻礙；從大地進出有如在水中進出那樣；在水上行走有如走在地上那樣不會沈沒；能盤腿而坐，有如鳥兒那樣飛上天空；手掌能觸摸宏偉的日月；身體能走到梵世間呢？”</p>
<p id="br_621">“賢友，不能。”</p>
<p id="br_622">“尊者們有這樣的知、這樣的見，能否以清淨及超於常人的天耳，聽到天和人兩種聲音，聽到遠處和近處的聲音呢？”</p>
<p id="br_623">“賢友，不能。”</p>
<p id="br_624">“尊者們有這樣的知、這樣的見，能否清楚知道其他人、其他眾生的心，有貪欲的心知道是有貪欲的心，沒有貪欲的心知道是沒有貪欲的心；有瞋恚的心知道是有瞋恚的心，沒有瞋恚的心知道是沒有瞋恚的心；有愚癡的心知道是有愚癡的心，沒有愚癡的心知道是沒有愚癡的心；集中的心知道是集中的心，不集中的心知道是不集中的心；廣大的心知道是廣大的心，不廣大的心知道是不廣大的心；高尚的心知道是高尚的心，不高尚的心知道是不高尚的心；有定的心知道是有定的心，沒有定的心知道是沒有定的心；解脫的心知道是解脫的心，不解脫的心知道是不解脫的心呢？”</p>
<p id="br_625">“賢友，不能。”</p>
<p id="br_626">“尊者們有這樣的知、這樣的見，能否憶起過去無數生的事情──不論一生、兩生、三生、百生、千生、百千生，不論無數的成劫、無數的壞劫、無數的成壞劫──在那一生之中是什麼姓名，什麼種族，什麼種姓，吃什麼食物，體會什麼苦與樂，壽命有多長，死後又投生到另一生；而在另一生之中又是什麼姓名，什麼種族，什麼種姓，吃什麼食物，體會什麼苦與樂，壽命有多長，死後又再投生到另一生呢？能否憶起過去無數生的生活方式和生活細節呢？”</p>
<p id="br_627">“賢友，不能。”</p>
<p id="br_628">“尊者們有這樣的知、這樣的見，能否以清淨及超於常人的天眼，看見眾生怎樣死後再次投生呢？能否知道不同的業使眾生在上等或下等、高種姓或低種姓、善趣或惡趣的地方投生──這些眾生由於具有身不善行、口不善行、意不善行，責難聖者，懷有邪見，做出由邪見所驅動的業，因此在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中；那些眾生由於具有身善行、口善行、意善行，稱讚聖者，懷有正見，做出由正見所驅動的業，因此在身壞命終之後投生在善趣、天界之中呢？”</p>
<p id="br_629">“賢友，不能。”</p>
<p id="br_630">“尊者們有這樣的知、這樣的見，能否超越色界的定境，親身體驗寂靜的無色界解脫呢？”</p>
<p id="br_631">“賢友，不能。”</p>
<p id="br_632">“現在尊者們宣稱不能得到以上的法。這是什麼原因呢？” 21</p>
<p id="br_633">“須深賢友，我們是慧解脫的人。”</p>
<p id="br_634">“尊者們這樣簡略地說，我不能明白當中的道理。如果尊者們為我詳細地說，使我明白當中的道理就好了。”</p>
<p id="br_635">“須深賢友，不管你明白與不明白也好。我們是慧解脫的人。”</p>
<p id="br_636">(五)</p>
<p id="br_637">於是，須深尊者起座前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後把跟比丘對話的事情全部告訴世尊。</p>
<p id="br_638">“須深，首先要有法住智，然後便會有湼槃智。”</p>
<p id="br_639">“世尊這樣簡略地說，我不能明白當中的道理。如果世尊為我詳細地說，使我明白當中的道理就好了。”</p>
<p id="br_640">“須深，不管你明白與不明白也好。首先要有法住智，然後便會有湼槃智。</p>
<p id="br_641">“須深，你認為怎樣，色是常還是無常的呢？”</p>
<p id="br_642">“大德，是無常的。”</p>
<p id="br_643">“無常的東西是樂還是苦的呢？”</p>
<p id="br_644">“大德，是苦的。”</p>
<p id="br_645">“你會不會把無常、苦、變壞法的色，視為 ‘我擁有色’ 、 ‘我是色’ 、 ‘色是一個實我’ 呢？”</p>
<p id="br_646">“大德，不會。”</p>
<p id="br_647">……受……</p>
<p id="br_648">……想……</p>
<p id="br_649">……行……</p>
<p id="br_650">“須深，你認為怎樣，識是常還是無常的呢？”</p>
<p id="br_651">“大德，是無常的。”</p>
<p id="br_652">“無常的東西是樂還是苦的呢？”</p>
<p id="br_653">“大德，是苦的。”</p>
<p id="br_654">“你會不會把無常、苦、變壞法的識，視為 ‘我擁有識’ 、 ‘我是識’ 、 ‘識是一個實我’ 呢？”</p>
<p id="br_655">“大德，不會。”</p>
<p id="br_656">“須深，因此，對於各種色，不論是過去的、未來的、現在的、內在的、外在的、粗大的、細微的、低等的、高等的、遠處的、近處的色，都應以正慧如實視之為沒有 ‘我擁有色’ 、 ‘我是色’ 、 ‘色是一個實我’ 這回事。</p>
<p id="br_657">“對於各種受……</p>
<p id="br_658">“對於各種想……</p>
<p id="br_659">“對於各種行……</p>
<p id="br_660">“對於各種識，不論是過去的、未來的、現在的、內在的、外在的、粗大的、細微的、低等的、高等的、遠處的、近處的識，都應以正慧如實視之為沒有 ‘我擁有識’ 、 ‘我是識’ 、 ‘識是一個實我’ 這回事。</p>
<p id="br_661">“須深，一位多聞法義的聖弟子這樣觀察的話，他會對色厭離、對受厭離、對想厭離、對行厭離、對識厭離，因為厭離而有無欲，因無欲而有解脫，在得到解脫時會帶來一種解脫智，知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。</p>
<p id="br_662">“須深，你明白以生為條件而有老死這個道理嗎？”</p>
<p id="br_663">“大德，是的。”</p>
<p id="br_664">“須深，你明白以有為條件而有生這個道理嗎？”</p>
<p id="br_665">“大德，是的。”</p>
<p id="br_666">“須深，你明白以取為條件而有有這個道理嗎？”</p>
<p id="br_667">“大德，是的。”</p>
<p id="br_668">“須深，你明白以愛為條件而有取這個道理嗎？”</p>
<p id="br_669">“大德，是的。”</p>
<p id="br_670">“須深，你明白以受為條件而有愛這個道理嗎？”</p>
<p id="br_671">“大德，是的。”</p>
<p id="br_672">“須深，你明白以觸為條件而有受這個道理嗎？”</p>
<p id="br_673">“大德，是的。”</p>
<p id="br_674">“須深，你明白以六入為條件而有觸這個道理嗎？”</p>
<p id="br_675">“大德，是的。”</p>
<p id="br_676">“須深，你明白以名色為條件而有六入這個道理嗎？”</p>
<p id="br_677">“大德，是的。”</p>
<p id="br_678">“須深，你明白以識為條件而有名色這個道理嗎？”</p>
<p id="br_679">“大德，是的。”</p>
<p id="br_680">“須深，你明白以行為條件而有識這個道理嗎？”</p>
<p id="br_681">“大德，是的。”</p>
<p id="br_682">“須深，你明白以無明為條件而有行這個道理嗎？”</p>
<p id="br_683">“大德，是的。”</p>
<p id="br_684">“須深，你明白生的息滅帶來老死的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_685">“大德，是的。”</p>
<p id="br_686">“須深，你明白有的息滅帶來生的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_687">“大德，是的。”</p>
<p id="br_688">“須深，你明白取的息滅帶來有的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_689">“大德，是的。”</p>
<p id="br_690">“須深，你明白愛的息滅帶來取的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_691">“大德，是的。”</p>
<p id="br_692">“須深，你明白受的息滅帶來愛的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_693">“大德，是的。”</p>
<p id="br_694">“須深，你明白觸的息滅帶來受的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_695">“大德，是的。”</p>
<p id="br_696">“須深，你明白六入的息滅帶來觸的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_697">“大德，是的。”</p>
<p id="br_698">“須深，你明白名色的息滅帶來六入的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_699">“大德，是的。”</p>
<p id="br_700">“須深，你明白識的息滅帶來名色的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_701">“大德，是的。”</p>
<p id="br_702">“須深，你明白行的息滅帶來識的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_703">“大德，是的。”</p>
<p id="br_704">“須深，你明白無明的息滅帶來行的息滅這個道理嗎？”</p>
<p id="br_705">“大德，是的。”</p>
<p id="br_706">“須深，你有這樣的知、這樣的見，能否具有無數的神變，能由一人化身多人，由多人化身一人；能隨意顯現，隨意隱沒；穿越圍欄、牆壁、大山有如穿越空間那樣沒有阻礙；從大地進出有如在水中進出那樣；在水上行走有如走在地上那樣不會沈沒；能盤腿而坐，有如鳥兒那樣飛上天空；手掌能觸摸宏偉的日月；身體能走到梵世間呢？”</p>
<p id="br_707">“大德，不能。”</p>
<p id="br_708">“須深，你有這樣的知、這樣的見，能否以清淨及超於常人的天耳，聽到天和人兩種聲音，聽到遠處和近處的聲音呢？”</p>
<p id="br_709">“大德，不能。”</p>
<p id="br_710">“須深，你有這樣的知、這樣的見，能否清楚知道其他人、其他眾生的心，有貪欲的心知道是有貪欲的心，沒有貪欲的心知道是沒有貪欲的心；有瞋恚的心知道是有瞋恚的心，沒有瞋恚的心知道是沒有瞋恚的心；有愚癡的心知道是有愚癡的心，沒有愚癡的心知道是沒有愚癡的心；集中的心知道是集中的心，不集中的心知道是不集中的心；廣大的心知道是廣大的心，不廣大的心知道是不廣大的心；高尚的心知道是高尚的心，不高尚的心知道是不高尚的心；有定的心知道是有定的心，沒有定的心知道是沒有定的心；解脫的心知道是解脫的心，不解脫的心知道是不解脫的心呢？”</p>
<p id="br_711">“大德，不能。”</p>
<p id="br_712">“須深，你有這樣的知、這樣的見，能否憶起過去無數生的事情──不論一生、兩生、三生、百生、千生、百千生，不論無數的成劫、無數的壞劫、無數的成壞劫──在那一生之中是什麼姓名，什麼種族，什麼種姓，吃什麼食物，體會什麼苦與樂，壽命有多長，死後又投生到另一生；而在另一生之中又是什麼姓名，什麼種族，什麼種姓，吃什麼食物，體會什麼苦與樂，壽命有多長，死後又再投生到另一生呢？能否憶起過去無數生的生活方式和生活細節呢？”</p>
<p id="br_713">“大德，不能。”</p>
<p id="br_714">“須深，你有這樣的知、這樣的見，能否以清淨及超於常人的天眼，看見眾生怎樣死後再次投生呢？能否知道不同的業使眾生在上等或下等、高種姓或低種姓、善趣或惡趣的地方投生──這些眾生由於具有身不善行、口不善行、意不善行，責難聖者，懷有邪見，做出由邪見所驅動的業，因此在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中；那些眾生由於具有身善行、口善行、意善行，稱讚聖者，懷有正見，做出由正見所驅動的業，因此在身壞命終之後投生在善趣、天界之中呢？”</p>
<p id="br_715">“大德，不能。”</p>
<p id="br_716">“須深，你有這樣的知、這樣的見，能否超越色界的定境，親身體驗寂靜的無色界解脫呢？”</p>
<p id="br_717">“大德，不能。”</p>
<p id="br_718">“須深，現在你宣稱不能得到以上的法。這是什麼原因呢？”</p>
<p id="br_719">(六)</p>
<p id="br_720">這時候，須深以頭頂禮世尊雙足，說： “大德，我犯了罪！我這麼糊塗、這麼愚癡、這麼不善，我竟然在法和律之中出家來盜取法義！大德，願世尊接納我的悔過，好讓我將來約束自己。”</p>
<p id="br_721">“須深，你確實是犯了罪。你確實是這麼糊塗、這麼愚癡、這麼不善，竟然在法和律之中出家來盜取法義。</p>
<p id="br_722">“須深，就正如一個衙差捉了一個盜賊罪犯後押到國王面前。</p>
<p id="br_723">“ ‘大王，這是一個盜賊罪犯，請你對他作出判罰吧。’</p>
<p id="br_724">“國王這樣說： ‘你拿粗繩綁著這個人，雙手反綁在背後，剃光他的頭，然後作出駭人的聲音，敲打鼓鈸，押他遊街示眾，之後推出南城門斬首。’ </p>
<p id="br_725">“於是，那個衙差拿粗繩綁著那個盜賊，雙手反綁在背後，剃光他的頭，然後作出駭人的聲音，敲打鼓鈸，押他遊街示眾，之後推出南城門斬首。</p>
<p id="br_726">“須深，你認為怎樣，那個盜賊會不會因此而帶來苦惱呢？”</p>
<p id="br_727">“大德，會的。”</p>
<p id="br_728">“須深，那個盜賊會因此而帶來苦惱，但在法和律之中出家來盜取法義會帶來更重的苦報、更大的苦果，還會帶來投生地獄的果報。</p>
<p id="br_729">“須深，我接納你的悔過，你明白這是罪之後便會依法改善。須深，一個明白什麼是罪的人便會依法改善，會在將來約束自己，能在聖者的律之中成長。”</p>
<p id="br_730"></p>
<p id="br_731">第七大品完<P></p>
<p id="br_732">七十一</p>
<p id="br_733"></p>
<p id="br_734">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_735">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_736">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_737">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_738">世尊說： “比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是老死，不知什麼是老死集，不知什麼是老死滅，不知什麼是老死滅之道的話，我不認為他是沙門或婆羅門，這位賢友不能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。</p>
<p id="br_739">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是老死，知道什麼是老死集，知道什麼是老死滅，知道什麼是老死滅之道的話，我認為他是沙門或婆羅門，這位賢友能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。”</p>
<p id="br_740"></p>
<p id="br_741">七十二</p>
<p id="br_742"></p>
<p id="br_743">……生……</p>
<p id="br_744"></p>
<p id="br_745">七十三</p>
<p id="br_746"></p>
<p id="br_747">……有……</p>
<p id="br_748"></p>
<p id="br_749">七十四</p>
<p id="br_750"></p>
<p id="br_751">……取……</p>
<p id="br_752"></p>
<p id="br_753">七十五</p>
<p id="br_754"></p>
<p id="br_755">……愛……</p>
<p id="br_756"></p>
<p id="br_757">七十六</p>
<p id="br_758"></p>
<p id="br_759">……受……</p>
<p id="br_760"></p>
<p id="br_761">七十七</p>
<p id="br_762"></p>
<p id="br_763">……觸……</p>
<p id="br_764"></p>
<p id="br_765">七十八</p>
<p id="br_766"></p>
<p id="br_767">……六入……</p>
<p id="br_768"></p>
<p id="br_769">七十九</p>
<p id="br_770"></p>
<p id="br_771">……名色……</p>
<p id="br_772"></p>
<p id="br_773">八十</p>
<p id="br_774"></p>
<p id="br_775">……識……</p>
<p id="br_776"></p>
<p id="br_777">八十一</p>
<p id="br_778"></p>
<p id="br_779">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_780">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_781">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_782">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_783">世尊說： “比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是行，不知什麼是行集，不知什麼是行滅，不知什麼是行滅之道的話，我不認為他是沙門或婆羅門，這位賢友不能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。</p>
<p id="br_784">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是行，知道什麼是行集，知道什麼是行滅，知道什麼是行滅之道的話，我認為他是沙門或婆羅門，這位賢友能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。” 22</p>
<p id="br_785"></p>
<p id="br_786">第八沙門婆羅門品完<P></p>
<p id="br_787">八十二．導師</p>
<p id="br_788"></p>
<p id="br_789">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_790">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_791">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_792">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_793">世尊說： “比丘們，如果一個人不能如實知見什麼是老死的話，他應為了得到老死的如實智而訪尋導師；如果一個人不能如實知見什麼是老死集的話，他應為了得到老死集的如實智而訪尋導師；如果一個人不能如實知見什麼是老死滅的話，他應為了得到老死滅的如實智而訪尋導師；如果一個人不能如實知見什麼是老死滅之道的話，他應為了得到老死滅之道的如實智而訪尋導師。</p>
<p id="br_794">“……生……</p>
<p id="br_795">“……有……</p>
<p id="br_796">“……取……</p>
<p id="br_797">“……愛……</p>
<p id="br_798">“……受……</p>
<p id="br_799">“……觸……</p>
<p id="br_800">“……六入……</p>
<p id="br_801">“……名色……</p>
<p id="br_802">“……識……</p>
<p id="br_803">“比丘們，如果一個人不能如實知見什麼是行的話，他應為了得到行的如實智而訪尋導師；如果一個人不能如實知見什麼是行集的話，他應為了得到行集的如實智而訪尋導師；如果一個人不能如實知見什麼是行滅的話，他應為了得到行滅的如實智而訪尋導師；如果一個人不能如實知見什麼是行滅之道的話，他應為了得到行滅之道的如實智而訪尋導師。”</p>
<p id="br_804"></p>
<p id="br_805">八十三．修學</p>
<p id="br_806"></p>
<p id="br_807">……為了得到老死的如實智而修學……</p>
<p id="br_808"></p>
<p id="br_809">八十四．修習</p>
<p id="br_810"></p>
<p id="br_811">……為了得到老死的如實智而修習……</p>
<p id="br_812"></p>
<p id="br_813">八十五．欲求</p>
<p id="br_814"></p>
<p id="br_815">……為了得到老死的如實智而生起欲求……</p>
<p id="br_816"></p>
<p id="br_817">八十六．上進</p>
<p id="br_818"></p>
<p id="br_819">……為了得到老死的如實智而上進……</p>
<p id="br_820"></p>
<p id="br_821">八十七．奮發</p>
<p id="br_822"></p>
<p id="br_823">……為了得到老死的如實智而奮發……</p>
<p id="br_824"></p>
<p id="br_825">八十八．勤奮</p>
<p id="br_826"></p>
<p id="br_827">……為了得到老死的如實智而勤奮……</p>
<p id="br_828"></p>
<p id="br_829">八十九．精進</p>
<p id="br_830"></p>
<p id="br_831">……為了得到老死的如實智而精進……</p>
<p id="br_832"></p>
<p id="br_833">九十．堅忍</p>
<p id="br_834"></p>
<p id="br_835">……為了得到老死的如實智而堅忍……</p>
<p id="br_836"></p>
<p id="br_837">九十一．念</p>
<p id="br_838"></p>
<p id="br_839">……為了得到老死的如實智而有念……</p>
<p id="br_840"></p>
<p id="br_841">九十二．覺知</p>
<p id="br_842"></p>
<p id="br_843">……為了得到老死的如實智而有覺知……</p>
<p id="br_844"></p>
<p id="br_845">九十三．不放逸</p>
<p id="br_846"></p>
<p id="br_847">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_848">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_849">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_850">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_851">世尊說： “比丘們，如果一個人不能如實知見什麼是老死的話，他應為了得到老死的如實智而不放逸；如果一個人不能如實知見什麼是老死集的話，他應為了得到老死集的如實智而不放逸；如果一個人不能如實知見什麼是老死滅的話，他應為了得到老死滅的如實智而不放逸；如果一個人不能如實知見什麼是老死滅之道的話，他應為了得到老死滅之道的如實智而不放逸。</p>
<p id="br_852">“……生……</p>
<p id="br_853">“……有……</p>
<p id="br_854">“……取……</p>
<p id="br_855">“……愛……</p>
<p id="br_856">“……受……</p>
<p id="br_857">“……觸……</p>
<p id="br_858">“……六入……</p>
<p id="br_859">“……名色……</p>
<p id="br_860">“……識……</p>
<p id="br_861">“比丘們，如果一個人不能如實知見什麼是行的話，他應為了得到行的如實智而不放逸；如果一個人不能如實知見什麼是行集的話，他應為了得到行集的如實智而不放逸；如果一個人不能如實知見什麼是行滅的話，他應為了得到行滅的如實智而不放逸；如果一個人不能如實知見什麼是行滅之道的話，他應為了得到行滅之道的如實智而不放逸。”</p>
<p id="br_862"></p>
<p id="br_863">第九重複品完</p>
<p id="br_864">--------------------------------------------------------------</p>
<p id="br_865">14 “命” (jīvita)一般是 “身命” 、 “壽命” 、 “謀生活命的方式” 等意思，但在這裏是指與 “身” 相對的 “心” 。</p>
<p id="br_866">15 如果對粗幼摶食及其餘三食愛著，生命便會不斷延續及不斷投生，因此不能解脫生死，所以佛陀用子肉及其餘三個譬喻，勸勉比丘正確看待四食，使比丘明白四食的本質及對四食不起愛著。</p>
<p id="br_867">16 即得到三果。</p>
<p id="br_868">17 即得到四果。</p>
<p id="br_869">18 “依” (upadhi)又譯作 “億波提” 或 “優波提” ，它指 “貪欲” 、 “五蘊” 、 “污染” 或 “行” 等東西。當生命有了 “貪欲” 、 “五蘊” 、 “污染” 或 “行” 等作為依靠，便可以得到投生與延續。</p>
<p id="br_870">19 三十六個地方可能是指無明至老死十二個地方乘以說法的比丘、法隨法行的比丘、現生得到湼槃的比丘三種層次的比丘合共成為三十六；也有可能是指無明至老死十二個地方乘以厭離、無欲、息滅三種質素合共成為三十六。</p>
<p id="br_871">20 註釋說茂師羅尊者是三果聖者。茂師羅尊者因為高於初果，所以不是以敬信、願欲、傳統、推想、所受持的見等來明白緣起的道理，而是對緣起已有深入的體悟，但當被問到是否阿羅漢時，他沈默不語以表示不是阿羅漢。</p>
<p id="br_872">21 須深這樣問，是以為得到究竟智的阿羅漢必定擁有神變智、天耳智、他心智、宿命智、天眼智，必定取得無色界的定境。但是，那些比丘是慧解脫的阿羅漢，只有漏盡智而沒有以上的體證。</p>
<p id="br_873">22 在七十一至八十一經十一篇經文之中，除了由老死至行十一個緣起的環節外，其餘內容全部相同。在巴利文本之中，這十一篇經文都沒有經名，只有《第八沙門婆羅門品》的品名。</p>
<p id="br_874"> 
