<td class="subtitle">12-1 因緣相應
<br> 
蕭式球譯<P>十二．因緣相應<P>一．教說<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_2">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_3">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_4">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_5">世尊說： “比丘們，我要對你們說緣起。留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_6">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_7">世尊說： “比丘們，什麼是緣起呢？</p>
<p id="br_8">“比丘們，以無明為條件而有行，以行為條件而有識，以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。比丘們，這就是稱為緣起了。</p>
<p id="br_9">“無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅，識的息滅帶來名色的息滅，名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_10">世尊說了以上的話後，比丘對世尊的說話心感高興，滿懷歡喜。</p>
<p id="br_11"></p>
<p id="br_12">二．分析</p>
<p id="br_13"></p>
<p id="br_14">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_15">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_16">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_17">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_18">世尊說： “比丘們，我要對你們說緣起和分析緣起。留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_19">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_20">世尊說： “比丘們，什麼是緣起呢？</p>
<p id="br_21">“比丘們，以無明為條件而有行，以行為條件而有識，以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_22">“比丘們，什麼是老死呢？</p>
<p id="br_23">“無論哪種形式、哪種類別的眾生，年老、衰弱、牙齒掉下、頭髮轉白、面有皺紋、壽命減短、身心退化，這就是稱為老了；無論哪種形式、哪種類別的眾生，身壞、命終、逝世、死亡、五蘊散壞、屍骸被遺棄，這就是稱為死了。一種是老，一種是死。比丘們，這就是稱為老死了。</p>
<p id="br_24">“比丘們，什麼是生呢？</p>
<p id="br_25">“無論哪種形式、哪種類別的眾生，在當中投生、入胎、成形、出生，五蘊出現，取得六處。比丘們，這就是稱為生了。</p>
<p id="br_26">“比丘們，什麼是有呢？</p>
<p id="br_27">“有三種有：欲有、色有、無色有。比丘們，這就是稱為有了。</p>
<p id="br_28">“比丘們，什麼是取呢？</p>
<p id="br_29">“有四種取：欲取、見取、戒取、我見取。比丘們，這就是稱為取了。</p>
<p id="br_30">“比丘們，什麼是愛呢？</p>
<p id="br_31">“有六種愛：色愛、聲愛、香愛、味愛、觸愛、法愛。比丘們，這就是稱為愛了。</p>
<p id="br_32">“比丘們，什麼是受呢？</p>
<p id="br_33">“有六種受：由眼觸所生的受、由耳觸所生的受、由鼻觸所生的受、由舌觸所生的受、由身觸所生的受、由意觸所生的受。比丘們，這就是稱為受了。</p>
<p id="br_34">“比丘們，什麼是觸呢？</p>
<p id="br_35">“有六種觸：眼觸、耳觸、鼻觸、舌觸、身觸、意觸。比丘們，這就是稱為觸了。</p>
<p id="br_36">“比丘們，什麼是六入呢？</p>
<p id="br_37">“眼入處、耳入處、鼻入處、舌入處、身入處、意入處。比丘們，這就是稱為六入了。</p>
<p id="br_38">“比丘們，什麼是名色呢？</p>
<p id="br_39">“受、想、思、觸、作意，這就是稱為名了；四大和由四大衍生出來的色身，這就是稱為色了。一種是名，一種是色。比丘們，這就是稱為名色了。</p>
<p id="br_40">“比丘們，什麼是識呢？</p>
<p id="br_41">“有六種識：眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、意識。比丘們，這就是稱為識了。</p>
<p id="br_42">“比丘們，什麼是行呢？</p>
<p id="br_43">“有三種行：身行、口行、心行。比丘們，這就是稱為行了。</p>
<p id="br_44">“比丘們，什麼是無明呢？</p>
<p id="br_45">“不知苦、不知苦集、不知苦滅、不知苦滅之道。比丘們，這就是稱為無明了。</p>
<p id="br_46">“比丘們，就是這樣，以無明為條件而有行，以行為條件而有識，以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_47">“無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅，識的息滅帶來名色的息滅，名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_48"></p>
<p id="br_49">三．道跡</p>
<p id="br_50"></p>
<p id="br_51">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_52">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_53">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_54">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_55">世尊說： “比丘們，我要對你們說邪道跡和正道跡。留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_56">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_57">世尊說： “比丘們，什麼是邪道跡呢？</p>
<p id="br_58">“比丘們，以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。比丘們，這就是稱為邪道跡了。</p>
<p id="br_59">“比丘們，什麼是正道跡呢？</p>
<p id="br_60">“無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。比丘們，這就是稱為正道跡了。”</p>
<p id="br_61"></p>
<p id="br_62">四．毗婆尸</p>
<p id="br_63"></p>
<p id="br_64">(一)</p>
<p id="br_65">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_66">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_67">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，當毗婆尸世尊．阿羅漢．等正覺還是菩薩，未取得正覺的時候，他這樣想： ‘這個世間充滿憂苦，有生、有老、有死，死後又再投生到另一生，然而，人們卻不知道從老死之苦出離的方法。要到什麼時候，才知道從老死之苦出離的方法呢！’</p>
<p id="br_68">“比丘們，於是，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來老死，以什麼東西為條件而有老死呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘生帶來老死，以生為條件而有老死。’</p>
<p id="br_69">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來生，以什麼東西為條件而有生呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘有帶來生，以有為條件而有生。’</p>
<p id="br_70">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來有，以什麼東西為條件而有有呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘取帶來有，以取為條件而有有。’</p>
<p id="br_71">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來取，以什麼東西為條件而有取呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘愛帶來取，以愛為條件而有取。’</p>
<p id="br_72">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來愛，以什麼東西為條件而有愛呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘受帶來愛，以受為條件而有愛。’</p>
<p id="br_73">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來受，以什麼東西為條件而有受呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘觸帶來受，以觸為條件而有受。’</p>
<p id="br_74">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來觸，以什麼東西為條件而有觸呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘六入帶來觸，以六入為條件而有觸。’</p>
<p id="br_75">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來六入，以什麼東西為條件而有六入呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘名色帶來六入，以名色為條件而有六入。’</p>
<p id="br_76">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來名色，以什麼東西為條件而有名色呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘識帶來名色，以識為條件而有名色。’</p>
<p id="br_77">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來識，以什麼東西為條件而有識呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘行帶來識，以行為條件而有識。’</p>
<p id="br_78">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘什麼東西帶來行，以什麼東西為條件而有行呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘無明帶來行，以無明為條件而有行。就是這樣，以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。’</p>
<p id="br_79">“ ‘集起，集起！’ 比丘們，毗婆尸菩薩之前從沒有聽過這些法義，之後，在這些法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了。</p>
<p id="br_80"></p>
<p id="br_81">(二)</p>
<p id="br_82">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有老死，什麼東西息滅才會帶來老死的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有生便沒有老死，生的息滅帶來老死的息滅。’</p>
<p id="br_83">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有生，什麼東西息滅才會帶來生的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有有便沒有生，有的息滅帶來生的息滅。’</p>
<p id="br_84">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有有，什麼東西息滅才會帶來有的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有取便沒有有，取的息滅帶來有的息滅。’</p>
<p id="br_85">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有取，什麼東西息滅才會帶來取的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有愛便沒有取，愛的息滅帶來取的息滅。’</p>
<p id="br_86">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有愛，什麼東西息滅才會帶來愛的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有受便沒有愛，受的息滅帶來愛的息滅。’</p>
<p id="br_87">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有受，什麼東西息滅才會帶來受的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有觸便沒有受，觸的息滅帶來受的息滅。’</p>
<p id="br_88">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有觸，什麼東西息滅才會帶來觸的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有六入便沒有觸，六入的息滅帶來觸的息滅。’</p>
<p id="br_89">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有六入，什麼東西息滅才會帶來六入的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有名色便沒有六入，名色的息滅帶來六入的息滅。’</p>
<p id="br_90">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有名色，什麼東西息滅才會帶來名色的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有識便沒有名色，識的息滅帶來名色的息滅。’</p>
<p id="br_91">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有識，什麼東西息滅才會帶來識的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有行便沒有識，行的息滅帶來識的息滅。’</p>
<p id="br_92">“比丘們，毗婆尸菩薩這樣想： ‘沒有什麼東西才會沒有行，什麼東西息滅才會帶來行的息滅呢？’ 於是，毗婆尸菩薩如理思維，以智慧透徹了解： ‘沒有無明便沒有行，無明的息滅帶來行的息滅。就是這樣，無明的息滅帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。’</p>
<p id="br_93">“ ‘息滅，息滅！’ 比丘們，毗婆尸菩薩之前從沒有聽過這些法義，之後，在這些法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了。”</p>
<p id="br_94"></p>
<p id="br_95">五．尸棄</p>
<p id="br_96"></p>
<p id="br_97">……比丘們，當尸棄世尊．阿羅漢．等正覺還是菩薩，未取得正覺的時候……1</p>
<p id="br_98"></p>
<p id="br_99">六．毗舍浮</p>
<p id="br_100"></p>
<p id="br_101">……比丘們，當毗舍浮世尊．阿羅漢．等正覺還是菩薩，未取得正覺的時候……</p>
<p id="br_102"></p>
<p id="br_103">七．拘留孫<P>　　……比丘們，當拘留孫世尊．阿羅漢．等正覺還是菩薩，未取得正覺的時候……<P>八．拘那含<P>　　……比丘們，當拘那含世尊．阿羅漢．等正覺還是菩薩，未取得正覺的時候……<P>九．迦葉<P>　　……比丘們，當迦葉世尊．阿羅漢．等正覺還是菩薩，未取得正覺的時候……<P>十．摩訶釋迦牟尼．喬答摩</p>
<p id="br_104"></p>
<p id="br_105">……比丘們，當我還是菩薩，未取得正覺的時候……</p>
<p id="br_106"></p>
<p id="br_107">第一佛品完</p>
<p id="br_108">十一．食<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_109">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_110">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，有四種食2能令已投生的眾生得到持續，能幫助將要投生的眾生得到投生。這四種食是什麼呢？第一種是粗幼摶食，第二種是觸食，第三種是意思食，第四種是識食。比丘們，這四種食能令已投生的眾生得到持續，能幫助將要投生的眾生得到投生。</p>
<p id="br_111">“比丘們，四食以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？四食以愛為因緣，以愛而集起，以愛而生，以愛為源頭。</p>
<p id="br_112">“比丘們，愛又以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？愛以受為因緣，以受而集起，以受而生，以受為源頭。</p>
<p id="br_113">“比丘們，受又以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？受以觸為因緣，以觸而集起，以觸而生，以觸為源頭。</p>
<p id="br_114">“比丘們，觸又以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？觸以六入為因緣，以六入而集起，以六入而生，以六入為源頭。</p>
<p id="br_115">“比丘們，六入又以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？六入以名色為因緣，以名色而集起，以名色而生，以名色為源頭。</p>
<p id="br_116">“比丘們，名色又以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？名色以識為因緣，以識而集起，以識而生，以識為源頭。</p>
<p id="br_117">“比丘們，識又以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？識以行為因緣，以行而集起，以行而生，以行為源頭。</p>
<p id="br_118">“比丘們，行又以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？行以無明為因緣，以無明而集起，以無明而生，以無明為源頭。</p>
<p id="br_119">“比丘們，以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_120">“無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_121"></p>
<p id="br_122">十二．頗求那</p>
<p id="br_123"></p>
<p id="br_124">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_125">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_126">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，有四種食能令已投生的眾生得到持續，能幫助將要投生的眾生得到投生。這四種食是什麼呢？第一種是粗幼摶食，第二種是觸食，第三種是意思食，第四種是識食。比丘們，這四種食能令已投生的眾生得到持續，能幫助將要投生的眾生得到投生。”</p>
<p id="br_127">當世尊說了這番話後，末利耶．頗求那尊者對他說： “大德，誰人領受識食呢？”</p>
<p id="br_128">世尊說： “我不說 ‘有人領受識食’ ，因此你的問題不確當；如果向不說 ‘有人領受識食’ 的我發問問題，應該問 ‘大德，識食會帶來什麼呢？’ 才確當，才可獲得確當的解釋： ‘以識食為條件而帶來將來再次投生，當有投生時便有六入，以六入為條件而有觸。’ ”</p>
<p id="br_129">“大德，誰人領受觸呢？”</p>
<p id="br_130">世尊說： “我不說 ‘有人領受觸’ ，因此你的問題不確當；如果向不說 ‘有人領受觸’ 的我發問問題，應該問 ‘大德，以什麼東西為條件而有觸呢？’ 才確當，才可獲得確當的解釋： ‘以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受。’ ”</p>
<p id="br_131">“大德，誰人領受受呢？”</p>
<p id="br_132">世尊說： “我不說 ‘有人領受受’ ，因此你的問題不確當；如果向不說 ‘有人領受受’ 的我發問問題，應該問 ‘大德，以什麼東西為條件而有受呢？’ 才確當，才可獲得確當的解釋： ‘以觸為條件而有受，以受為條件而有愛。’ ”</p>
<p id="br_133">“大德，誰人領受愛呢？”</p>
<p id="br_134">世尊說： “我不說 ‘有人領受愛’ ，因此你的問題不確當；如果向不說 ‘有人領受愛’ 的我發問問題，應該問 ‘大德，以什麼東西為條件而有愛呢？’ 才確當，才可獲得確當的解釋： ‘以受為條件而有愛，以愛為條件而有取。’ ”</p>
<p id="br_135">“大德，誰人領受取呢？”</p>
<p id="br_136">世尊說： “我不說 ‘有人領受取’ ，因此你的問題不確當；如果向不說 ‘有人領受取’ 的我發問問題，應該問 ‘大德，以什麼東西為條件而有取呢？’ 才確當，才可獲得確當的解釋： ‘以愛為條件而有取，以取為條件而有有。’ ”</p>
<p id="br_137">“大德，誰人領受有呢？”</p>
<p id="br_138">……</p>
<p id="br_139">“大德，誰人領受生呢？”</p>
<p id="br_140">……</p>
<p id="br_141">“大德，誰人領受老死呢？” </p>
<p id="br_142">世尊說： “我不說 ‘有人領受老死’ ，因此你的問題不確當；如果向不說 ‘有人領受老死’ 的我發問問題，應該問 ‘大德，以什麼東西為條件而有老死呢？’ 才確當，才可獲得確當的解釋： ‘以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。’</p>
<p id="br_143">“頗求那，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_144">“頗求那，六觸入處的無餘、無欲、息滅，可帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_145"></p>
<p id="br_146">十三．沙門婆羅門之一</p>
<p id="br_147"></p>
<p id="br_148">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_149">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_150">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是老死，不知什麼是老死集，不知什麼是老死滅，不知什麼是老死滅之道；不知什麼是生……不知什麼是有……不知什麼是取……不知什麼是愛……不知什麼是受……不知什麼是觸……不知什麼是六入……不知什麼是名色……不知什麼是識……不知什麼是行，不知什麼是行集，不知什麼是行滅，不知什麼是行滅之道的話，我不認為他是沙門或婆羅門，這位賢友不能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。</p>
<p id="br_151">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是老死，知道什麼是老死集，知道什麼是老死滅，知道什麼是老死滅之道；知道什麼是生……知道什麼是有……知道什麼是取……知道什麼是愛……知道什麼是受……知道什麼是觸……知道什麼是六入……知道什麼是名色……知道什麼是識……知道什麼是行，知道什麼是行集，知道什麼是行滅，知道什麼是行滅之道的話，我認為他是沙門或婆羅門，這位賢友能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。”</p>
<p id="br_152"></p>
<p id="br_153">十四．沙門婆羅門之二</p>
<p id="br_154"></p>
<p id="br_155">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_156">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_157">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是法，不知什麼是法集，不知什麼是法滅，不知什麼是法滅之道的話，我不認為他是沙門或婆羅門，這位賢友不能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。</p>
<p id="br_158">“不知什麼法，不知什麼法集，不知什麼法滅，不知什麼法滅之道呢？</p>
<p id="br_159">“不知什麼是老死，不知什麼是老死集，不知什麼是老死滅，不知什麼是老死滅之道；不知什麼是生……不知什麼是有……不知什麼是取……不知什麼是愛……不知什麼是受……不知什麼是觸……不知什麼是六入……不知什麼是名色……不知什麼是識……不知什麼是行，不知什麼是行集，不知什麼是行滅，不知什麼是行滅之道。</p>
<p id="br_160">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是法，知道什麼是法集，知道什麼是法滅，知道什麼是法滅之道的話，我認為他是沙門或婆羅門，這位賢友能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。</p>
<p id="br_161">“知道什麼法，知道什麼法集，知道什麼法滅，知道什麼法滅之道呢？</p>
<p id="br_162">“知道什麼是老死，知道什麼是老死集，知道什麼是老死滅，知道什麼是老死滅之道；知道什麼是生……知道什麼是有……知道什麼是取……知道什麼是愛……知道什麼是受……知道什麼是觸……知道什麼是六入……知道什麼是名色……知道什麼是識……知道什麼是行，知道什麼是行集，知道什麼是行滅，知道什麼是行滅之道。”</p>
<p id="br_163"></p>
<p id="br_164">十五．迦旃延種</p>
<p id="br_165"></p>
<p id="br_166">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_167">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_168">這時候，迦旃延種尊者去到世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。迦旃延種尊者對世尊說： “大德，人們說 ‘正見，正見’ 。正見所包含的內容是什麼呢？”</p>
<p id="br_169">“迦旃延，世人3多依二分法── ‘實有’ 或 ‘實無’ 來觀看事物。</p>
<p id="br_170">“迦旃延，如果一個人能以正慧如實觀看世間4的集起，他對世間不會有 ‘實無’ 的想法；如果一個人能以正慧如實觀看世間的息滅，他對世間不會有 ‘實有’ 的想法。</p>
<p id="br_171">“迦旃延，世人5多受制於執取、困窘、束縛。但不受制於執取、成見、困窘性向的人，不會執取我和我所，只看見苦不斷的生，苦不斷的滅；他對此沒有搖擺、沒有疑惑，自己有智，不用依賴他人。迦旃延，這就是正見所包含的內容了。</p>
<p id="br_172">“迦旃延，主張 ‘所有事物實有’ ，這是一邊；主張 ‘所有事物實無’ ，這是另一邊。如來不落入這兩邊，以中道來說法：以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_173"></p>
<p id="br_174">十六．說法者<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_175">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_176">這時候，有一位比丘去到世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。這位比丘對世尊說： “大德，人們說 ‘說法者，說法者’ 。怎樣才可配稱為一位說法者呢？6”</p>
<p id="br_177">“比丘，如果一位比丘說對老死厭離、無欲、息滅的法，他可配稱為一位說法的比丘。</p>
<p id="br_178">“比丘，如果一位比丘跟隨對老死厭離、無欲、息滅的法，他可配稱為一位法隨法行的比丘。</p>
<p id="br_179">“比丘，如果一位比丘因對老死厭離、無欲、息滅，對老死沒有執取而得解脫，他可配稱為現生得到湼槃的比丘。</p>
<p id="br_180">“……生……</p>
<p id="br_181">“……有……</p>
<p id="br_182">“……取……</p>
<p id="br_183">“……愛……</p>
<p id="br_184">“……受……</p>
<p id="br_185">“……觸……</p>
<p id="br_186">“……六入……</p>
<p id="br_187">“……名色……</p>
<p id="br_188">“……識……</p>
<p id="br_189">“……行……</p>
<p id="br_190">“比丘，如果一位比丘說對無明厭離、無欲、息滅的法，他可配稱為一位說法的比丘。</p>
<p id="br_191">“比丘，如果一位比丘跟隨對無明厭離、無欲、息滅的法，他可配稱為一位法隨法行的比丘。</p>
<p id="br_192">“比丘，如果一位比丘因對無明厭離、無欲、息滅，對無明沒有執取而得解脫，他可配稱為現生得到湼槃的比丘。”</p>
<p id="br_193"></p>
<p id="br_194">十七．裸體外道</p>
<p id="br_195"></p>
<p id="br_196">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_197">有一次，世尊住在王舍城的竹園松鼠飼餵處。</p>
<p id="br_198">(一)</p>
<p id="br_199">在上午，世尊穿好衣服，拿著大衣和缽入王舍城化食。</p>
<p id="br_200">迦葉裸體外道從遠處看見世尊前來，便走到世尊那裏，和世尊互相問候，作了一些悅意的交談，然後站在一邊。迦葉裸體外道對世尊這樣說： “我能否問喬答摩賢者一些東西呢？喬答摩賢者能否給我解答一個問題呢？”</p>
<p id="br_201">“迦葉，現在進入了屋和屋之間的範圍，不是解答問題的時候。”</p>
<p id="br_202">迦葉裸體外道第二次對世尊這樣說： “我能否問喬答摩賢者一些東西呢？喬答摩賢者能否給我解答一個問題呢？”</p>
<p id="br_203">“迦葉，現在進入了屋和屋之間的範圍，不是解答問題的時候。”</p>
<p id="br_204">迦葉裸體外道第三次對世尊這樣說： “我能否問喬答摩賢者一些東西呢？喬答摩賢者能否給我解答一個問題呢？”</p>
<p id="br_205">“迦葉，現在進入了屋和屋之間的範圍，不是解答問題的時候。”</p>
<p id="br_206">當世尊說了這番話後，迦葉裸體外道對他說： “我不是問喬答摩賢者很多東西。”</p>
<p id="br_207">“迦葉，隨你的意欲問吧。”</p>
<p id="br_208">(二)</p>
<p id="br_209">“喬答摩賢者，苦是由自己造成的嗎？”</p>
<p id="br_210">世尊說： “迦葉，不要這樣說。”</p>
<p id="br_211">“喬答摩賢者，苦是由他人造成的嗎？”</p>
<p id="br_212">世尊說： “迦葉，不要這樣說。”</p>
<p id="br_213">“喬答摩賢者，苦是由自己和他人造成的嗎？”</p>
<p id="br_214">世尊說： “迦葉，不要這樣說。”</p>
<p id="br_215">“喬答摩賢者，苦既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的嗎？”</p>
<p id="br_216">世尊說： “迦葉，不要這樣說。”</p>
<p id="br_217">“喬答摩賢者，沒有苦嗎？”</p>
<p id="br_218">“迦葉，不是沒有苦。迦葉，是有苦的。”</p>
<p id="br_219">“既然這樣，喬答摩賢者不知道苦，看不見苦嗎？”</p>
<p id="br_220">“迦葉，我不是不知道苦，不是看不見苦。迦葉，我知道苦，我看見苦。”</p>
<p id="br_221">“喬答摩賢者，為什麼當問你 ‘苦是由自己造成的嗎’ 、 ‘苦是由他人造成的嗎’ 、 ‘苦是由自己和他人造成的嗎’ 、 ‘苦既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的嗎’ 、 ‘沒有苦嗎’ 等問題時，你都是說 ‘迦葉，不要這樣說’ ；而再問你 ‘既然這樣，喬答摩賢者不知道苦，看不見苦嗎’ 這問題時，你又說 ‘迦葉，我不是不知道苦，不是看不見苦。迦葉，我知道苦，我看見苦’ 呢？大德世尊，請你為我解釋苦，請你為我說苦！”</p>
<p id="br_222">“迦葉， ‘苦是由自己造成的’ 是出於 ‘作者和受者都是同一人’ 的見解，這成為一種 ‘常見’ 。</p>
<p id="br_223">“迦葉， ‘苦是由他人造成的’ 是出於 ‘作者是一人，領受苦的是另一人’ 的見解，這成為一種 ‘斷見’ 。</p>
<p id="br_224">“迦葉，如來不落入這兩邊，以中道來說法：以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_225"></p>
<p id="br_226">(三)</p>
<p id="br_227">世尊說了這番話後，迦葉裸體外道對他說： “大德，妙極了！大德，妙極了！世尊能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。大德，我皈依世尊、皈依法、皈依比丘僧。願我能在世尊的座下出家，願我能受具足戒。”</p>
<p id="br_228">“迦葉，以前曾是外道的人，想在這裏的法和律之中出家和受具足戒，是需要接受四個月觀察期的；過了四個月，比丘滿意的話，便接受他出家，授與他具足戒，讓他成為一位比丘。然而，每個人都不同，有些人是可以豁免的。”</p>
<p id="br_229">“大德，如果外道需要接受四個月觀察期的話，我可以接受四年觀察期，過了四年，比丘滿意的話，便接受我出家，授與我具足戒，讓我成為一位比丘。”</p>
<p id="br_230">迦葉裸體外道在世尊座下出家，受具足戒。</p>
<p id="br_231"></p>
<p id="br_232">(四)</p>
<p id="br_233">受具足戒不久，迦葉尊者獨處、遠離、不放逸、勤奮、專心一意。在家庭生活的人，為了現生完滿無上梵行這個目標而出家，過沒有家庭的生活。不久，他親身證得無比智，自己知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。迦葉尊者成為另一位阿羅漢。</p>
<p id="br_234"></p>
<p id="br_235">十八．填波盧迦</p>
<p id="br_236"></p>
<p id="br_237">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_238">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_239">這時候，填波盧迦遊方者去到世尊那裏，和世尊互相問候，作了一番悅意的交談，然後坐在一邊。填波盧迦遊方者對世尊說：</p>
<p id="br_240">“喬答摩賢者，苦和樂是由自己造成的嗎？”</p>
<p id="br_241">世尊說： “填波盧迦，不要這樣說。”</p>
<p id="br_242">“喬答摩賢者，苦和樂是由他人造成的嗎？”</p>
<p id="br_243">世尊說： “填波盧迦，不要這樣說。”</p>
<p id="br_244">“喬答摩賢者，苦和樂是由自己和他人造成的嗎？”</p>
<p id="br_245">世尊說： “填波盧迦，不要這樣說。”</p>
<p id="br_246">“喬答摩賢者，苦和樂既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的嗎？”</p>
<p id="br_247">世尊說： “填波盧迦，不要這樣說。”</p>
<p id="br_248">“喬答摩賢者，沒有苦和樂嗎？”</p>
<p id="br_249">“填波盧迦，不是沒有苦和樂。填波盧迦，是有苦和樂的。”</p>
<p id="br_250">“既然這樣，喬答摩賢者不知道苦和樂，看不見苦和樂嗎？”</p>
<p id="br_251">“填波盧迦，我不是不知道苦和樂，不是看不見苦和樂。填波盧迦，我知道苦和樂，我看見苦和樂。”</p>
<p id="br_252">“喬答摩賢者，為什麼當問你 ‘苦和樂是由自己造成的嗎’ 、 ‘苦和樂是由他人造成的嗎’ 、 ‘苦和樂是由自己和他人造成的嗎’ 、 ‘苦和樂既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的嗎’ 、 ‘沒有苦和樂嗎’ 等問題時，你都是說 ‘填波盧迦，不要這樣說’ ；而再問你 ‘既然這樣，喬答摩賢者不知道苦和樂，看不見苦和樂嗎’ 這問題時，你又說 ‘填波盧迦，我不是不知道苦和樂，不是看不見苦和樂。填波盧迦，我知道苦和樂，我看見苦和樂’ 呢？喬答摩賢者，請你為我解釋苦和樂，請你為我說苦和樂！”</p>
<p id="br_253">“填波盧迦， ‘苦和樂是由自己造成的’ 是出於 ‘感受和感受者是同一樣東西’ 的見解。我不這樣說。</p>
<p id="br_254">“填波盧迦， ‘苦和樂是由他人造成的’ 是出於 ‘感受是一樣東西，感受者是另一樣東西’ 7的見解。我不這樣說。</p>
<p id="br_255">“填波盧迦，如來不落入這兩邊，以中道來說法：以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_256">世尊說了這番話後，填波盧迦遊方者對他說： “喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者，妙極了！世尊能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。我皈依喬答摩賢者、皈依法、皈依比丘僧。願喬答摩賢者接受我為優婆塞，從現在起，直至命終，終生皈依！”</p>
<p id="br_257"></p>
<p id="br_258">十九．愚人與智者之別</p>
<p id="br_259"></p>
<p id="br_260">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_261">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_262">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，愚人受無明的遮蓋，受渴愛的繫縛，因而帶來這個身8。內有這個身，外有名色；有內外兩種東西的緣故，因而帶來六觸入處；由於有六觸入處，愚人從中經歷苦和樂。</p>
<p id="br_263">“比丘們，智者也是受無明的遮蓋，受渴愛的繫縛，因而帶來這個身。內有這個身，外有名色；有內外兩種東西的緣故，因而帶來六觸入處；由於有六觸入處，智者從中經歷苦和樂。</p>
<p id="br_264">“比丘們，愚人和智者有什麼分別，有什麼差異，有什麼不同呢？”</p>
<p id="br_265">“大德，世尊是法的根本、法的領導、法的依處。大德，最好由世尊來說這個義理，我們聽了之後，受持世尊的說話。”</p>
<p id="br_266">“比丘們，既然這樣，留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_267">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_268">世尊說： “比丘們，愚人受無明的遮蓋，受渴愛的繫縛，因而帶來這個身。但愚人不能斷除無明，不能盡除渴愛。這是什麼原因呢？比丘們，因為他不修習能把苦徹底盡除的梵行。他在身壞命終之後，又再受身；因為受身，所以不能從生、老死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說他不能從苦之中得到解脫。</p>
<p id="br_269">“比丘們，智者受無明的遮蓋，受渴愛的繫縛，因而帶來這個身。但智者能斷除無明，能盡除渴愛。這是什麼原因呢？比丘們，因為他修習能把苦徹底盡除的梵行。他在身壞命終之後，不再受身；因為不再受身，所以從生、老死、憂、悲、苦、惱、哀之中解脫出來。我說他從苦之中得到解脫。</p>
<p id="br_270">“比丘們，愚人和智者的分別、差異、不同，在於有否生活在梵行之中。”</p>
<p id="br_271"></p>
<p id="br_272">二十．條件</p>
<p id="br_273"></p>
<p id="br_274">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_275">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_276">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_277">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_278">世尊說： “比丘們，我要對你們說緣起和緣起法。留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_279">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_280">世尊說： “比丘們，什麼是緣起呢？</p>
<p id="br_281">“比丘們，以生為條件而有老死。無論有如來出現或沒有如來出現，這種法界、法則界、條件界都是常在的。如來覺悟、證得這種法界、法則界、條件界之後，向人解釋、演說、宣講、建立、揭示、分析、弄得淺白，叫人親自來觀看。</p>
<p id="br_282">“比丘們，以有為條件而有生……</p>
<p id="br_283">“比丘們，以取為條件而有有……</p>
<p id="br_284">“比丘們，以愛為條件而有取……</p>
<p id="br_285">“比丘們，以受為條件而有愛……</p>
<p id="br_286">“比丘們，以觸為條件而有受……</p>
<p id="br_287">“比丘們，以六入為條件而有觸……</p>
<p id="br_288">“比丘們，以名色為條件而有六入……</p>
<p id="br_289">“比丘們，以識為條件而有名色……</p>
<p id="br_290">“比丘們，以行為條件而有識……</p>
<p id="br_291">“比丘們，以無明為條件而有行。無論有如來出現或沒有如來出現，這種法界、法則界、條件界都是常在的。如來覺悟、證得這種法界、法則界、條件界之後，向人解釋、演說、宣講、建立、揭示、分析、弄得淺白，叫人親自來觀看。</p>
<p id="br_292">“比丘們，以無明為條件而有行……以生為條件而有老死。這是一個事實、不變的事實、不異的事實、以條件而有的事實。比丘們，這就是稱為緣起了。</p>
<p id="br_293">“比丘們，什麼是緣起法呢？</p>
<p id="br_294">“比丘們，老死是無常、眾緣和合、依緣而起的，是滅盡法、衰敗法、無欲法、寂滅法。</p>
<p id="br_295">“比丘們，生是無常、眾緣和合、依緣而起的，是滅盡法、衰敗法、無欲法、寂滅法。</p>
<p id="br_296">“比丘們，有是無常、眾緣和合、依緣而起的，是滅盡法、衰敗法、無欲法、寂滅法。</p>
<p id="br_297">“比丘們，取……</p>
<p id="br_298">“比丘們，愛……</p>
<p id="br_299">“比丘們，受……</p>
<p id="br_300">“比丘們，觸……</p>
<p id="br_301">“比丘們，六入……</p>
<p id="br_302">“比丘們，名色……</p>
<p id="br_303">“比丘們，識……</p>
<p id="br_304">“比丘們，行……</p>
<p id="br_305">“比丘們，無明是無常、眾緣和合、依緣而起的，是滅盡法、衰敗法、無欲法、寂滅法。比丘們，這些就是稱為緣起法了。</p>
<p id="br_306">“比丘們，如果一位聖弟子以正慧如實正見這緣起和緣起法的話，不會這樣想過去： ‘我過去存在嗎？’ ‘我過去不存在嗎？’ ‘我過去是什麼呢？’ ‘我過去是怎麼樣的呢？’ ‘什麼行為會影響我的過去呢？’ 不會這樣想將來： ‘我將來存在嗎？’ ‘我將來不存在嗎？’ ‘我將來是什麼呢？’ ‘我將來是怎麼樣的呢？’ ‘什麼行為會影響我的將來呢？’ 不會這樣想現在： ‘現在有我嗎？’ ‘現在沒有我嗎？’ ‘現在的我是什麼呢？’ ‘現在的我是怎麼樣的呢？’ ‘這個眾生從哪裏到來現在呢？’ ‘他來生又會去哪裏呢？’</p>
<p id="br_307">“這是什麼原因呢？比丘們，因為這位聖弟子以正慧如實正見這緣起和緣起法。”</p>
<p id="br_308"></p>
<p id="br_309">第二食品完</p>
<p id="br_310">二十一．十力之一<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_311">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_312">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，如來具有十力和四無畏，宣稱是一位領導者，在大眾中作獅子吼、轉梵輪：</p>
<p id="br_313">“這是色，這是色的集起，這是色的滅除；這是受，這是受的集起，這是受的滅除；這是想，這是想的集起，這是想的滅除；這是行，這是行的集起，這是行的滅除；這是識，這是識的集起，這是識的滅除。</p>
<p id="br_314">“此有故彼有，此生故彼生；此無故彼無，此滅故彼滅。這就是以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_315">“無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_316"></p>
<p id="br_317">二十二．十力之二</p>
<p id="br_318"></p>
<p id="br_319">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_320">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_321">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，如來具有十力和四無畏，宣稱是一位領導者，在大眾中作獅子吼、轉梵輪：</p>
<p id="br_322">“這是色，這是色的集起，這是色的滅除；這是受，這是受的集起，這是受的滅除；這是想，這是想的集起，這是想的滅除；這是行，這是行的集起，這是行的滅除；這是識，這是識的集起，這是識的滅除。</p>
<p id="br_323">“此有故彼有，此生故彼生；此無故彼無，此滅故彼滅。這就是以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_324">“無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。</p>
<p id="br_325">“比丘們，我已經將這法義開示出來，把它弄得淺白，向人揭示，向人講說，讓它顯露。在家庭生活的人，有敬信而出家，該要在這法義之中作出努力。他發心： ‘即使只剩下皮膚、筋腱、骨頭，即使血肉乾枯掉，我都要以個人的能力、個人的努力、個人的力量來達證。若還沒有達證，我不會停止努力！’</p>
<p id="br_326">“比丘們，懈怠的人夾雜惡不善法，常在苦之中，遠離大利益。堅毅努力的人離開惡不善法，常在樂之中，完滿大利益。</p>
<p id="br_327">“比丘們，低俗的方式不能使人達到最高的證悟，高尚的方式才能使人達到最高的證悟。比丘們，這個梵行好比醍醐，導師正在面前，因此你們要堅毅努力，達證那還沒有達證的，得到那還沒有得到的，證得那還沒有證得的！</p>
<p id="br_328">“如果這樣做的話，我們的出家生活便會帶來大果報，不會白過；供養衣服、食物、住處、醫藥用品給我們受用的人也會因我們而帶來大果報、大利益。</p>
<p id="br_329">“比丘們，你們應這樣修學：著眼於自己的利益，要不放逸地修行取證；著眼於他人的利益，也是要不放逸地修行取證；著眼於自己和他人雙方面的利益，也是要不放逸地修行取證。”</p>
<p id="br_330"></p>
<p id="br_331">二十三．近因</p>
<p id="br_332"></p>
<p id="br_333">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_334">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_335">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，有知、有見可使漏得到盡除，無知、無見是不能使漏得到盡除的。什麼是 ‘有知、有見可使漏得到盡除’ 呢？比丘們，什麼是色，什麼是色的集起，什麼是色的滅除；什麼是受，什麼是受的集起，什麼是受的滅除；什麼是想，什麼是想的集起，什麼是想的滅除；什麼是行，什麼是行的集起，什麼是行的滅除；什麼是識，什麼是識的集起，什麼是識的滅除──對此有知、有見可使漏得到盡除。</p>
<p id="br_336">“比丘們，漏盡智是有近因而不是沒有近因的。什麼是漏盡智的近因呢？應要這樣說，解脫就是漏盡智的近因。</p>
<p id="br_337">“比丘們，解脫是有近因而不是沒有近因的。什麼是解脫的近因呢？應要這樣說，無欲就是解脫的近因。</p>
<p id="br_338">“比丘們，無欲是有近因而不是沒有近因的。什麼是無欲的近因呢？應要這樣說，厭離就是無欲的近因。</p>
<p id="br_339">“比丘們，厭離是有近因而不是沒有近因的。什麼是厭離的近因呢？應要這樣說，如實知見就是厭離的近因。</p>
<p id="br_340">“比丘們，如實知見是有近因而不是沒有近因的。什麼是如實知見的近因呢？應要這樣說，定就是如實知見的近因。</p>
<p id="br_341">“比丘們，定是有近因而不是沒有近因的。什麼是定的近因呢？應要這樣說，樂就是定的近因。</p>
<p id="br_342">“比丘們，樂是有近因而不是沒有近因的。什麼是樂的近因呢？應要這樣說，猗就是樂的近因。</p>
<p id="br_343">“比丘們，猗是有近因而不是沒有近因的。什麼是猗的近因呢？應要這樣說，喜就是猗的近因。</p>
<p id="br_344">“比丘們，喜是有近因而不是沒有近因的。什麼是喜的近因呢？應要這樣說，歡悅就是喜的近因。</p>
<p id="br_345">“比丘們，歡悅是有近因而不是沒有近因的。什麼是歡悅的近因呢？應要這樣說，敬信就是歡悅的近因。</p>
<p id="br_346">“比丘們，敬信是有近因而不是沒有近因的。什麼是敬信的近因呢？應要這樣說，苦就是敬信的近因。</p>
<p id="br_347">“比丘們，苦是有近因而不是沒有近因的。什麼是苦的近因呢？應要這樣說，生就是苦的近因。</p>
<p id="br_348">“比丘們，生是有近因而不是沒有近因的。什麼是生的近因呢？應要這樣說，有就是生的近因。</p>
<p id="br_349">“比丘們，有是有近因而不是沒有近因的。什麼是有的近因呢？應要這樣說，取就是有的近因。</p>
<p id="br_350">“比丘們，取是有近因而不是沒有近因的。什麼是取的近因呢？應要這樣說，愛就是取的近因。</p>
<p id="br_351">“比丘們，愛是有近因而不是沒有近因的。什麼是愛的近因呢？應要這樣說，受就是愛的近因。</p>
<p id="br_352">“比丘們……觸就是受的近因。</p>
<p id="br_353">“比丘們……六入就是觸的近因。</p>
<p id="br_354">“比丘們……名色就是六入的近因。</p>
<p id="br_355">“比丘們……識就是名色的近因。</p>
<p id="br_356">“比丘們……行就是識的近因。</p>
<p id="br_357">“比丘們，行是有近因而不是沒有近因的。什麼是行的近因呢？應要這樣說，無明就是行的近因。</p>
<p id="br_358">“比丘們，就是這樣，以無明為近因而有行，以行為近因而有識，以識為近因而有名色，以名色為近因而有六入，以六入為近因而有觸，以觸為近因而有受，以受為近因而有愛，以愛為近因而有取，以取為近因而有有，以有為近因而有生，以生為近因而有苦，以苦為近因而有敬信，以敬信為近因而有歡悅，以歡悅為近因而有喜，以喜為近因而有猗，以猗為近因而有樂，以樂為近因而有定，以定為近因而有如實知見，以如實知見為近因而有厭離，以厭離為近因而有無欲，以無欲為近因而有解脫，以解脫為近因而有漏盡智。</p>
<p id="br_359">“比丘們，就正如在山頂下了一場大暴雨，雨水向下傾流，流遍山岩、山洞、山峽、山脊；流遍山岩、山洞、山峽、山脊之後再流入小水坑；流入小水坑之後再流入大水坑；流入大水坑之後再流入小河；流入小河之後再流入大河；流入大河之後再流入大海洋。</p>
<p id="br_360">“同樣地，以無明為近因而有行，以行為近因而有識，以識為近因而有名色，以名色為近因而有六入，以六入為近因而有觸，以觸為近因而有受，以受為近因而有愛，以愛為近因而有取，以取為近因而有有，以有為近因而有生，以生為近因而有苦，以苦為近因而有敬信，以敬信為近因而有歡悅，以歡悅為近因而有喜，以喜為近因而有猗，以猗為近因而有樂，以樂為近因而有定，以定為近因而有如實知見，以如實知見為近因而有厭離，以厭離為近因而有無欲，以無欲為近因而有解脫，以解脫為近因而有漏盡智。”</p>
<p id="br_361"></p>
<p id="br_362">二十四．外道</p>
<p id="br_363"></p>
<p id="br_364">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_365">有一次，世尊住在王舍城的竹園。</p>
<p id="br_366">(一)</p>
<p id="br_367">這時候，在上午，舍利弗尊者穿好衣服，拿著大衣和缽入王舍城化食。他心想： “現在入王舍城化食時候還早，讓我先往外道遊方者的叢林吧。”</p>
<p id="br_368">於是，舍利弗尊者前往外道遊方者的叢林，去到那裏之後，和那些外道遊方者互相問候，作了一番悅意的交談，然後坐在一邊。</p>
<p id="br_369">那些外道遊方者對舍利弗尊者說： “舍利弗賢友，一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦是由自己造成的；一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦是由他人造成的；一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦是由自己和他人造成的；一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的。</p>
<p id="br_370">“舍利弗賢友，喬答摩沙門對這個問題怎樣說，怎樣解釋呢？當我們解說這個問題時，怎樣才是正確表達喬答摩沙門的解說，怎樣才不會變成誹謗喬答摩沙門呢？怎樣才是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難呢？”</p>
<p id="br_371">“賢友們，世尊說： ‘苦是緣起的。苦以什麼為緣呢？以觸為緣。’ 這樣說就是正確表達世尊的解說，不會變成誹謗世尊；這樣說就是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難了。</p>
<p id="br_372">“賢友們，那些說業的沙門婆羅門宣稱苦由自己造成，他們所說的苦是要以觸為緣才會生起的；那些說業的沙門婆羅門宣稱苦由他人造成，他們所說的苦也是要以觸為緣才會生起的；那些說業的沙門婆羅門宣稱苦由自己和他人造成，他們所說的苦也是要以觸為緣才會生起的；那些說業的沙門婆羅門宣稱苦既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的，他們所說的苦也是要以觸為緣才會生起的。</p>
<p id="br_373">“賢友們，那些宣稱苦由自己造成的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的；那些宣稱苦由他人造成的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的；那些宣稱苦由自己和他人造成的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的；那些宣稱苦既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的。”</p>
<p id="br_374">(二)</p>
<p id="br_375">阿難尊者聽到舍利弗尊者和外道遊方者的談話，他在王舍城化食完畢，吃過食物後返回來，前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後把所有他聽到舍利弗尊者和外道遊方者的談話告訴世尊。</p>
<p id="br_376">“阿難，十分好，十分好！舍利弗作了一個正確的解說！我說苦是緣起的。苦以什麼為緣呢？以觸為緣。這樣說就是正確表達我的解說，不會變成對我誹謗；這樣說就是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難。</p>
<p id="br_377">“阿難，那些說業的沙門婆羅門宣稱苦由自己造成，他們所說的苦是要以觸為緣才會生起的……那些說業的沙門婆羅門宣稱苦既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的，他們所說的苦也是要以觸為緣才會生起的。</p>
<p id="br_378">“阿難，那些宣稱苦由自己造成的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的……那些宣稱苦既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的。</p>
<p id="br_379">“阿難，有一次，我住在王舍城的竹園松鼠飼餵處。那時候，在上午，我穿好衣服，拿著大衣和缽入王舍城化食。那時我心想： ‘現在入王舍城化食時候還早，讓我先往外道遊方者的叢林吧。’</p>
<p id="br_380">“阿難，於是，我前往外道遊方者的叢林，去到那裏之後，和那些外道遊方者互相問候，作了一番悅意的交談，然後坐在一邊。那些外道遊方者對我說： ‘喬答摩賢友，一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦是由自己造成的；一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦是由他人造成的；一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦是由自己和他人造成的；一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的。</p>
<p id="br_381">“ ‘喬答摩尊者對這個問題怎樣說，怎樣解釋呢？當我們解說這個問題時，怎樣才是正確表達喬答摩尊者的解說，怎樣才不會變成誹謗喬答摩尊者呢？怎樣才是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難呢？’</p>
<p id="br_382">“阿難，外道遊方者說了這番話後，我對他們說： ‘賢友們，我說苦是緣起的。苦以什麼為緣呢？以觸為緣。這樣說就是正確表達我的解說，不會變成對我誹謗；這樣說就是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難了。</p>
<p id="br_383">“ ‘賢友們，那些說業的沙門婆羅門宣稱苦由自己造成，他們所說的苦是要以觸為緣才會生起的……那些說業的沙門婆羅門宣稱苦既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的，他們所說的苦也是要以觸為緣才會生起的。</p>
<p id="br_384">“ ‘賢友們，那些宣稱苦由自己造成的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的……那些宣稱苦既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的。’ ”</p>
<p id="br_385">“大德，真罕見，大德，真少有！以一句說話來涵括所有的論點！大德，可否詳說這句說話的義理，說出它表面及內涵的深入之處呢？”</p>
<p id="br_386">“阿難，既然這樣，讓你來說吧。”</p>
<p id="br_387"></p>
<p id="br_388">(三)</p>
<p id="br_389">“大德，如果我被問到： ‘阿難賢友，老死以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？’ 大德，我會這樣解說： ‘老死以生為因緣，以生而集起，以生而生，以生為源頭。’</p>
<p id="br_390">“大德，如果我被問到： ‘阿難賢友，生以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？’ 大德，我會這樣解說： ‘生以有為因緣，以有而集起，以有而生，以有為源頭。’</p>
<p id="br_391">“大德，如果我被問到： ‘阿難賢友，有以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？’ 大德，我會這樣解說： ‘有以取為因緣，以取而集起，以取而生，以取為源頭。’</p>
<p id="br_392">“大德，如果我被問到： ‘阿難賢友，取……</p>
<p id="br_393">“大德，如果我被問到： ‘阿難賢友，愛……</p>
<p id="br_394">“大德，如果我被問到： ‘阿難賢友，受……</p>
<p id="br_395">“大德，如果我被問到： ‘阿難賢友，觸以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？’ 大德，我會這樣解說： ‘觸以六入為因緣，以六入而集起，以六入而生，以六入為源頭。六觸入處的無餘、無欲、息滅，可帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”<P>二十五．浮彌</p>
<p id="br_396"></p>
<p id="br_397">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_398">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_399">(一)</p>
<p id="br_400">這時候，浮彌尊者在黃昏離開靜處去舍利弗尊者那裏，和舍利弗尊者互相問候，作了一番悅意的交談，坐在一邊，然後對舍利弗尊者說：</p>
<p id="br_401">“舍利弗賢友，一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦和樂是由自己造成的；一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦和樂是由他人造成的；一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦和樂是由自己和他人造成的；一些說業的沙門婆羅門，宣稱苦和樂既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的。</p>
<p id="br_402">“舍利弗賢友，世尊對這個問題怎樣說，怎樣解釋呢？當我們解說這個問題時，怎樣才是正確表達世尊的解說，怎樣才不會變成誹謗世尊呢？怎樣才是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難呢？” </p>
<p id="br_403">“賢友，世尊說： ‘苦和樂是緣起的。苦和樂以什麼為緣呢？以觸為緣。’ 這樣說就是正確表達世尊的解說，不會變成誹謗世尊；這樣說就是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難了。</p>
<p id="br_404">“賢友，那些說業的沙門婆羅門宣稱苦和樂由自己造成，他們所說的苦和樂是要以觸為緣才會生起的……那些說業的沙門婆羅門宣稱苦和樂既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的，他們所說的苦和樂也是要以觸為緣才會生起的。</p>
<p id="br_405">“賢友，那些宣稱苦和樂由自己造成的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦和樂的……那些宣稱苦和樂既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦和樂的。”</p>
<p id="br_406">(二)</p>
<p id="br_407">阿難尊者聽到舍利弗尊者和浮彌尊者的談話，於是前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後把所有他聽到舍利弗尊者和浮彌尊者的談話告訴世尊。</p>
<p id="br_408">“阿難，十分好，十分好！舍利弗作了一個正確的解說！我說苦和樂是緣起的。苦和樂以什麼為緣呢？以觸為緣。這樣說就是正確表達我的解說，不會變成對我誹謗；這樣說就是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難。</p>
<p id="br_409">“阿難，那些說業的沙門婆羅門宣稱苦和樂由自己造成，他們所說的苦和樂是要以觸為緣才會生起的……那些說業的沙門婆羅門宣稱苦和樂既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的，他們所說的苦和樂也是要以觸為緣才會生起的。</p>
<p id="br_410">“阿難，那些宣稱苦和樂由自己造成的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦和樂的……那些宣稱苦和樂既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦和樂的。</p>
<p id="br_411">“阿難，在身之中有身思9，是生起內在苦和樂的原因；在口之中有口思，是生起內在苦和樂的原因；在意之中有意思，是生起內在苦和樂的原因。</p>
<p id="br_412">“阿難，以無明為條件：一個人自己作出身行，因而生起內在的苦和樂；他人作出身行，因而生起內在的苦和樂；一個人有覺知地作出身行，因而生起內在的苦和樂；一個人不自覺知地作出身行，因而生起內在的苦和樂。</p>
<p id="br_413">“阿難，以無明為條件：一個人自己作出口行，因而生起內在的苦和樂；他人作出口行，因而生起內在的苦和樂；一個人有覺知地作出口行，因而生起內在的苦和樂；一個人不自覺知地作出口行，因而生起內在的苦和樂。</p>
<p id="br_414">“阿難，以無明為條件：一個人自己作出意行，因而生起內在的苦和樂；他人作出意行，因而生起內在的苦和樂；一個人有覺知地作出意行，因而生起內在的苦和樂；一個人不自覺知地作出意行，因而生起內在的苦和樂。</p>
<p id="br_415">“阿難，這些東西出自於無明。無明的無餘、無欲、息滅，便沒有這個身，不會因而生起內在的苦和樂；沒有這個口，不會因而生起內在的苦和樂；沒有這個意，不會因而生起內在的苦和樂。沒有能生起內在苦和樂的 ‘田’ ，沒有能生起內在苦和樂的 ‘地’ ，沒有能生起內在苦和樂的 ‘處’ ，沒有能生起內在苦和樂的成因。”</p>
<p id="br_416"></p>
<p id="br_417">二十六．優波婆那</p>
<p id="br_418"></p>
<p id="br_419">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_420">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_421">這時候，優波婆那尊者前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說：</p>
<p id="br_422">“大德，一些沙門婆羅門，宣稱苦是由自己造成的；一些沙門婆羅門，宣稱苦是由他人造成的；一些沙門婆羅門，宣稱苦是由自己和他人造成的；一些沙門婆羅門，宣稱苦既不是由自己造成，又不是由他人造成，是無緣無故而生起的。</p>
<p id="br_423">“大德，世尊對這個問題怎樣說，怎樣解釋呢？當我們解說這個問題時，怎樣才是正確表達世尊的解說，怎樣才不會變成誹謗世尊呢？怎樣才是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難呢？”</p>
<p id="br_424">“優波婆那，我說苦是緣起的。苦以什麼為緣呢？以觸為緣。這樣說就是正確表達我的解說，不會變成對我誹謗；這樣說就是跟隨法義的解說，不會受到同門的責難了。</p>
<p id="br_425">“優波婆那，那些沙門婆羅門宣稱苦由自己造成，他們所說的苦是要以觸為緣才會生起的……那些沙門婆羅門宣稱苦既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的，他們所說的苦也是要以觸為緣才會生起的。</p>
<p id="br_426">“優波婆那，那些宣稱苦由自己造成的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的……那些宣稱苦既不是由自己又不是由他人造成，是無緣無故而生起的沙門婆羅門，是沒有可能離開觸而經歷苦的。”</p>
<p id="br_427"></p>
<p id="br_428">二十七．條件</p>
<p id="br_429"></p>
<p id="br_430">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_431">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_432">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_433">“比丘們，什麼是老死呢？無論哪種形式、哪種類別的眾生，年老、衰弱、牙齒掉下、頭髮轉白、面有皺紋、壽命減短、身心退化，這就是稱為老了；無論哪種形式、哪種類別的眾生，身壞、命終、逝世、死亡、五蘊散壞、屍骸被遺棄，這就是稱為死了。一種是老，一種是死。比丘們，這就是稱為老死了。</p>
<p id="br_434">“生的集起帶來老死的集起，生的息滅帶來老死的息滅；八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定是息滅老死的途徑。</p>
<p id="br_435">“比丘們，什麼是生……</p>
<p id="br_436">“比丘們，什麼是有……</p>
<p id="br_437">“比丘們，什麼是取……</p>
<p id="br_438">“比丘們，什麼是愛……</p>
<p id="br_439">“比丘們，什麼是受……</p>
<p id="br_440">“比丘們，什麼是觸……</p>
<p id="br_441">“比丘們，什麼是六入……</p>
<p id="br_442">“比丘們，什麼是名色……</p>
<p id="br_443">“比丘們，什麼是識……</p>
<p id="br_444">“比丘們，什麼是行呢？有三種行：身行、口行、心行。比丘們，這就是稱為行了。</p>
<p id="br_445">“無明的集起帶來行的集起，無明的息滅帶來行的息滅；八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定是息滅行的途徑。</p>
<p id="br_446">“比丘們，如果一位聖弟子知道什麼是條件，知道什麼是條件集，知道什麼是條件滅，知道什麼是條件滅之道，便可稱為一位具有正見、具有直見、入正法、見正法、具有學智、具有學明、進入法流、具洞察智慧、觸摸到甘露門的聖弟子。”</p>
<p id="br_447"></p>
<p id="br_448">二十八．比丘</p>
<p id="br_449"></p>
<p id="br_450">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_451">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_452">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，如果一位比丘知道什麼是老死，知道什麼是老死集，知道什麼是老死滅，知道什麼是老死滅之道，便可稱為一位具有正見、具有直見、入正法、見正法、具有學智、具有學明、進入法流、具洞察智慧、觸摸到甘露門的比丘。</p>
<p id="br_453">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是生……</p>
<p id="br_454">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是有……</p>
<p id="br_455">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是取……</p>
<p id="br_456">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是愛……</p>
<p id="br_457">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是受……</p>
<p id="br_458">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是觸……</p>
<p id="br_459">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是六入……</p>
<p id="br_460">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是名色……</p>
<p id="br_461">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是識……</p>
<p id="br_462">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是行，知道什麼是行集，知道什麼是行滅，知道什麼是行滅之道，便可稱為一位具有正見、具有直見、入正法、見正法、具有學智10、具有學明、進入法流、具洞察智慧、觸摸到甘露門的比丘。</p>
<p id="br_463">“比丘們，什麼是老死呢？無論哪種形式、哪種類別的眾生，年老、衰弱、牙齒掉下、頭髮轉白、面有皺紋、壽命減短、身心退化，這就是稱為老了；無論哪種形式、哪種類別的眾生，身壞、命終、逝世、死亡、五蘊散壞、屍骸被遺棄，這就是稱為死了。一種是老，一種是死。比丘們，這就是稱為老死了。</p>
<p id="br_464">“生的集起帶來老死的集起，生的息滅帶來老死的息滅；八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定是息滅老死的途徑。</p>
<p id="br_465">“比丘們，什麼是生……</p>
<p id="br_466">“比丘們，什麼是有……</p>
<p id="br_467">“比丘們，什麼是取……</p>
<p id="br_468">“比丘們，什麼是愛……</p>
<p id="br_469">“比丘們，什麼是受……</p>
<p id="br_470">“比丘們，什麼是觸……</p>
<p id="br_471">“比丘們，什麼是六入……</p>
<p id="br_472">“比丘們，什麼是名色……</p>
<p id="br_473">“比丘們，什麼是識……</p>
<p id="br_474">“比丘們，什麼是行呢？有三種行：身行、口行、心行。比丘們，這就是稱為行了。</p>
<p id="br_475">“無明的集起帶來行的集起，無明的息滅帶來行的息滅；八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定是息滅行的途徑。</p>
<p id="br_476">“比丘們，就是這樣，如果一位比丘知道什麼是老死，知道什麼是老死集，知道什麼是老死滅，知道什麼是老死滅之道，便可稱為一位具有正見、具有直見、入正法、見正法、具有學智、具有學明、進入法流、具洞察智慧、觸摸到甘露門的比丘。</p>
<p id="br_477">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是生……</p>
<p id="br_478">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是有……</p>
<p id="br_479">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是取……</p>
<p id="br_480">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是愛……</p>
<p id="br_481">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是受……</p>
<p id="br_482">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是觸……</p>
<p id="br_483">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是六入……</p>
<p id="br_484">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是名色……</p>
<p id="br_485">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是識……</p>
<p id="br_486">“比丘們，如果一位比丘知道什麼是行，知道什麼是行集，知道什麼是行滅，知道什麼是行滅之道，便可稱為一位具有正見、具有直見、入正法、見正法、具有學智、具有學明、進入法流、具洞察智慧、觸摸到甘露門的比丘。”</p>
<p id="br_487"></p>
<p id="br_488">二十九．沙門婆羅門之一</p>
<p id="br_489"></p>
<p id="br_490">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_491">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_492">在那裏，世尊對比丘說：</p>
<p id="br_493">(一)</p>
<p id="br_494">“比丘們，如果沙門或婆羅門不遍知11什麼是老死，不遍知什麼是老死集，不遍知什麼是老死滅，不遍知什麼是老死滅之道；不遍知什麼是生……不遍知什麼是有……不遍知什麼是取……不遍知什麼是愛……不遍知什麼是受……不遍知什麼是觸……不遍知什麼是六入……不遍知什麼是名色……不遍知什麼是識……不遍知什麼是行，不遍知什麼是行集，不遍知什麼是行滅，不遍知什麼是行滅之道的話，我不認為他是沙門或婆羅門，這位賢友不能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。</p>
<p id="br_495">(二)</p>
<p id="br_496">“比丘們，如果沙門或婆羅門遍知什麼是老死，遍知什麼是老死集，遍知什麼是老死滅，遍知什麼是老死滅之道；遍知什麼是生……遍知什麼是有……遍知什麼是取……遍知什麼是愛……遍知什麼是受……遍知什麼是觸……遍知什麼是六入……遍知什麼是名色……遍知什麼是識……遍知什麼是行，遍知什麼是行集，遍知什麼是行滅，遍知什麼是行滅之道的話，我認為他是沙門或婆羅門，這位賢友能現生以無比智來體證沙門或婆羅門的意義。”</p>
<p id="br_497"></p>
<p id="br_498">三十．沙門婆羅門之二</p>
<p id="br_499"></p>
<p id="br_500">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_501">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_502">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是老死，不知什麼是老死集，不知什麼是老死滅，不知什麼是老死滅之道的話，他沒有可能超越老死。</p>
<p id="br_503">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是生……</p>
<p id="br_504">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是有……</p>
<p id="br_505">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是取……</p>
<p id="br_506">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是愛……</p>
<p id="br_507">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是受……</p>
<p id="br_508">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是觸……</p>
<p id="br_509">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是六入……</p>
<p id="br_510">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是名色……</p>
<p id="br_511">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是識……</p>
<p id="br_512">“比丘們，如果沙門或婆羅門不知什麼是行，不知什麼是行集，不知什麼是行滅，不知什麼是行滅之道的話，他沒有可能超越行。</p>
<p id="br_513">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是老死，知道什麼是老死集，知道什麼是老死滅，知道什麼是老死滅之道的話，他能夠超越老死。</p>
<p id="br_514">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是生……</p>
<p id="br_515">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是有……</p>
<p id="br_516">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是取……</p>
<p id="br_517">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是愛……</p>
<p id="br_518">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是受……</p>
<p id="br_519">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是觸……</p>
<p id="br_520">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是六入……</p>
<p id="br_521">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是名色……</p>
<p id="br_522">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是識……</p>
<p id="br_523">“比丘們，如果沙門或婆羅門知道什麼是行，知道什麼是行集，知道什麼是行滅，知道什麼是行滅之道的話，他能夠超越行。”</p>
<p id="br_524"></p>
<p id="br_525">第三十力品完</p>
<p id="br_526">三十一．有</p>
<p id="br_527"></p>
<p id="br_528">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_529">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_530">(一)</p>
<p id="br_531">在那裏，世尊對舍利弗尊者說： “舍利弗，在《彼岸道品．阿耆多問》12之中這樣說：</p>
<p id="br_532">“ ‘請你告訴我，</p>
<p id="br_533">徹證法義者，</p>
<p id="br_534">與各種學人，</p>
<p id="br_535">應有之行持。’</p>
<p id="br_536"></p>
<p id="br_537">“舍利弗，這是一個簡明的問題，但怎樣詳細解釋當中的義理呢？”</p>
<p id="br_538">當世尊說了這番話後，舍利弗尊者沈默不語。</p>
<p id="br_539">世尊第二次對舍利弗尊者說……舍利弗尊者第二次沈默不語。</p>
<p id="br_540">世尊第三次對舍利弗尊者說： “舍利弗，在《彼岸道品．阿耆多問》之中這樣說：</p>
<p id="br_541">“ ‘請你告訴我，</p>
<p id="br_542">徹證法義者，</p>
<p id="br_543">與各種學人，</p>
<p id="br_544">應有之行持。’</p>
<p id="br_545"></p>
<p id="br_546">“舍利弗，這是一個簡明的問題，但怎樣詳細解釋當中的義理呢？”</p>
<p id="br_547">當世尊說了這番話後，舍利弗尊者第三次沈默不語。</p>
<p id="br_548">(二)</p>
<p id="br_549">“舍利弗，從有那方面來觀看。舍利弗，從有那方面來觀看。”</p>
<p id="br_550">“大德，一個人以正慧如實觀看有，之後他進入一條對有厭離、無欲、寂滅的道路；他以正慧如實觀看，食帶來有，之後他進入一條對食厭離、無欲、寂滅的道路；他以正慧如實觀看，食滅的時候，有便會成為滅法，之後他進入一條對滅法厭離、無欲、寂滅的道路。大德，這就是一位學人了。</p>
<p id="br_551">“大德，怎樣成為一位徹證法義的人呢？大德，一個人以正慧如實觀看有，之後對有厭離、無欲、寂滅，因無所執取而得解脫；他以正慧如實觀看，食帶來有，之後對食厭離、無欲、寂滅，因無所執取而得解脫；他以正慧如實觀看，食滅的時候，有便會成為滅法，之後對滅法厭離、無欲、寂滅，因無所執取而得解脫。大德，這就是一位徹證法義的人了。</p>
<p id="br_552">“大德，就我所知，這就是詳細解釋《彼岸道品．阿耆多問》所問的問題了。”</p>
<p id="br_553">“舍利弗，十分好，十分好！一個人以正慧如實觀看有，之後他進入一條對有厭離、無欲、寂滅的道路；他以正慧如實觀看，食帶來有，之後他進入一條對食厭離、無欲、寂滅的道路；他以正慧如實觀看，食滅的時候，有便會成為滅法，之後他進入一條對滅法厭離、無欲、寂滅的道路。舍利弗，這就是一位學人了。</p>
<p id="br_554">“舍利弗，怎樣成為一位徹證法義的人呢？舍利弗，一個人以正慧如實觀看有，之後對有厭離、無欲、寂滅，因無所執取而得解脫；他以正慧如實觀看，食帶來有，之後對食厭離、無欲、寂滅，因無所執取而得解脫；他以正慧如實觀看，食滅的時候，有便會成為滅法，之後對滅法厭離、無欲、寂滅，因無所執取而得解脫。舍利弗，這就是一位徹證法義的人了。</p>
<p id="br_555">“舍利弗，這就是詳細解釋《彼岸道品．阿耆多問》所問的問題了。”</p>
<p id="br_556"></p>
<p id="br_557">三十二．迦邏羅</p>
<p id="br_558"></p>
<p id="br_559">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_560">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_561">(一)</p>
<p id="br_562">那時候，迦邏羅．剎帝利比丘前往舍利弗尊者那裏，和舍利弗尊者互相問候，作了一些悅意的交談，然後坐在一邊。迦邏羅比丘對舍利弗尊者這樣說： “舍利弗賢友，末利耶．頗求那比丘放棄了修學，返回低俗的生活之中了。”</p>
<p id="br_563">“那位尊者不適應這裏的法和律。”</p>
<p id="br_564">“這樣說的話，舍利弗尊者適應這裏的法和律了。”</p>
<p id="br_565">“賢友，我對此沒有搖擺。”</p>
<p id="br_566">“賢友，在將來你也會適應這裏的法和律嗎？”</p>
<p id="br_567">“賢友，我對此沒有疑惑。”</p>
<p id="br_568">之後，迦邏羅比丘起座前往世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。迦邏羅比丘對世尊說： “大德，舍利弗尊者宣稱得到究竟智，他自己知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。”</p>
<p id="br_569">於是世尊對另一位比丘說： “比丘，你過來，用我的名義對舍利弗說： ‘舍利弗賢友，導師叫你。’ ”</p>
<p id="br_570">那位比丘回答世尊： “大德，是的。” 之後去到舍利弗尊者那裏，對舍利弗尊者說： “舍利弗賢友，導師叫你。”</p>
<p id="br_571">舍利弗尊者回答那位比丘： “賢友，是的。” 之後去到世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。</p>
<p id="br_572">(二)</p>
<p id="br_573">世尊對舍利弗尊者說： “聽說你宣稱得到究竟智，自己知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。那是真的嗎？”</p>
<p id="br_574">“大德，我沒有說出那些言詞文句。”</p>
<p id="br_575">“舍利弗，一個人無論以什麼形式來宣稱得到究竟智，都要明白所宣稱的內容。”</p>
<p id="br_576">“大德，我不是那樣說，我沒有說出那些言詞文句。”</p>
<p id="br_577">“舍利弗，如果你被問到： ‘舍利弗賢友，你有什麼樣的知，有什麼樣的見，宣稱得到究竟智，自己知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生呢？’ 舍利弗，如果你被問到這個問題時，你將會怎樣解說呢？”</p>
<p id="br_578">“大德，如果我被問到這個問題時，我將會這樣解說： ‘賢友，生是有因緣的，要盡除這些因緣；在盡除了這些因緣之後，知道自己已經盡除了這些因緣；之後自己便會知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生。’ ”</p>
<p id="br_579">“舍利弗，如果你被問到： ‘舍利弗賢友，生以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？’ 舍利弗，如果你被問到這個問題時，你將會怎樣解說呢？”</p>
<p id="br_580">“大德，如果我被問到這個問題時，我將會這樣解說： ‘賢友，生以有為因緣，以有而集起，以有而生，以有為源頭。’ ”</p>
<p id="br_581">……有……</p>
<p id="br_582">……取……</p>
<p id="br_583">“舍利弗，如果你被問到： ‘舍利弗賢友，愛以什麼為因緣，以什麼而集起，以什麼而生，以什麼為源頭呢？’ 舍利弗，如果你被問到這個問題時，你將會怎樣解說呢？”</p>
<p id="br_584">“大德，如果我被問到這個問題時，我將會這樣解說： ‘賢友，愛以受為因緣，以受而集起，以受而生，以受為源頭。’ ”</p>
<p id="br_585">“舍利弗，如果你被問到： ‘舍利弗賢友，你有什麼樣的知，有什麼樣的見，對受不會生起愛喜呢？’ 舍利弗，如果你被問到這個問題時，你將會怎樣解說呢？”</p>
<p id="br_586">“大德，如果我被問到這個問題時，我將會這樣解說： ‘賢友，有三種受。這三種受是什麼呢？樂受、苦受、不苦不樂受。賢友，這三種受都是無常的，是無常的就是苦的，當明白這個道理的時候，對受便不會生起愛喜。’ ”</p>
<p id="br_587">“舍利弗，十分好，十分好！舍利弗，這句法義簡略地解釋，任何受都是在苦的範疇之中。</p>
<p id="br_588">“舍利弗，如果你被問到： ‘舍利弗賢友，你有什麼樣的解脫，宣稱得到究竟智，自己知道：生已經盡除，梵行已經達成，應要做的已經做完，沒有下一生呢？’ 舍利弗，如果你被問到這個問題時，你將會怎樣解說呢？”</p>
<p id="br_589">“大德，如果我被問到這個問題時，我將會這樣解說： ‘賢友，我內裏有解脫，盡除所有取，安住在這種境界之中。我因為安住在這種境界之中，各種漏不會漏入內心，我看不見自己有任何缺失。’ ”</p>
<p id="br_590">“舍利弗，十分好，十分好！舍利弗，這句法義簡略地解釋，一位沙門對斷除各種漏沒有搖擺、沒有疑惑。”</p>
<p id="br_591">世尊說了這番話後，便起座進入住所。</p>
<p id="br_592">(三)</p>
<p id="br_593">世尊離去不久，舍利弗尊者對比丘說： “賢友們，在世尊問我第一個問題時，因為我之前沒有這樣解答問題的經驗，所以反應較為緩慢。當世尊認可我第一個解答後，那時我心想，即使世尊用不同的文句、不同的方式問我義理一日，我也可以用不同的文句、不同的方式解答那些義理一日。</p>
<p id="br_594">“即使世尊用不同的文句、不同的方式問我義理一夜，我也可以用不同的文句、不同的方式解答那些義理一夜。</p>
<p id="br_595">“即使世尊用不同的文句、不同的方式問我義理一日一夜，我也可以用不同的文句、不同的方式解答那些義理一日一夜。</p>
<p id="br_596">“……兩日兩夜……</p>
<p id="br_597">“……三日三夜……</p>
<p id="br_598">“……四日四夜……</p>
<p id="br_599">“……五日五夜……</p>
<p id="br_600">“……六日六夜……</p>
<p id="br_601">“即使世尊用不同的文句、不同的方式問我義理七日七夜，我也可以用不同的文句、不同的方式解答那些義理七日七夜。”</p>
<p id="br_602">(四)</p>
<p id="br_603">之後，迦邏羅比丘起座前往世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。迦邏羅比丘對世尊說： “大德，舍利弗尊者剛才作出獅子吼。他說，在世尊問他第一個問題時，因為他之前沒有這樣解答問題的經驗，所以反應較為緩慢。……即使世尊用不同的文句、不同的方式問他義理七日七夜，他也可以用不同的文句、不同的方式解答那些義理七日七夜。”</p>
<p id="br_604">“比丘，舍利弗完全透徹瞭解法界。因為他完全透徹瞭解法界，即使用不同的文句、不同的方式問舍利弗義理一日，他也可以用不同的文句、不同的方式解答那些義理一日。</p>
<p id="br_605">“即使用不同的文句、不同的方式問舍利弗義理一夜，他也可以用不同的文句、不同的方式解答那些義理一夜。</p>
<p id="br_606">“即使用不同的文句、不同的方式問舍利弗義理一日一夜，他也可以用不同的文句、不同的方式解答那些義理一日一夜。</p>
<p id="br_607">“……兩日兩夜……</p>
<p id="br_608">“……三日三夜……</p>
<p id="br_609">“……四日四夜……</p>
<p id="br_610">“……五日五夜……</p>
<p id="br_611">“……六日六夜……</p>
<p id="br_612">“即使用不同的文句、不同的方式問舍利弗義理七日七夜，他也可以用不同的文句、不同的方式解答那些義理七日七夜。”</p>
<p id="br_613"></p>
<p id="br_614">三十三．智地之一</p>
<p id="br_615"></p>
<p id="br_616">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_617">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_618">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，我要對你們說四十四種智地，留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_619">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_620">世尊說： “比丘們，這四十四種智地是什麼呢？</p>
<p id="br_621">“老死智，老死集智，老死滅智，老死滅之道智；生智，生集智，生滅智，生滅之道智；有智，有集智，有滅智，有滅之道智；取智，取集智，取滅智，取滅之道智；愛智，愛集智，愛滅智，愛滅之道智；受智，受集智，受滅智，受滅之道智；觸智，觸集智，觸滅智，觸滅之道智；六入智，六入集智，六入滅智，六入滅之道智；名色智，名色集智，名色滅智，名色滅之道智；識智，識集智，識滅智，識滅之道智；行智，行集智，行滅智，行滅之道智。</p>
<p id="br_622">“比丘們，這就是稱為四十四種智地了。</p>
<p id="br_623">“比丘們，什麼是老死呢？</p>
<p id="br_624">“無論哪種形式、哪種類別的眾生，年老、衰弱、牙齒掉下、頭髮轉白、面有皺紋、壽命減短、身心退化，這就是稱為老了；無論哪種形式、哪種類別的眾生，身壞、命終、逝世、死亡、五蘊散壞、屍骸被遺棄，這就是稱為死了。一種是老，一種是死。比丘們，這就是稱為老死了。</p>
<p id="br_625">“生的集起帶來老死的集起，生的息滅帶來老死的息滅；八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定是息滅老死的途徑。</p>
<p id="br_626">“比丘們，當一位聖弟子知道什麼是老死，知道什麼是老死集，知道什麼是老死滅，知道什麼是老死滅之道時，這就是他的法智。他見法、知法、得法、入法，法常在心中。他以這樣的方式來思考過去和將來：過去所有的沙門或婆羅門知道老死，知道老死集，知道老死滅，知道老死滅之道，他們所知的就正如現在我所知的那樣；將來所有的沙門或婆羅門知道老死，知道老死集，知道老死滅，知道老死滅之道，他們所知的就正如現在我所知的那樣。他有這種信智。</p>
<p id="br_627">“比丘們，當一位聖弟子法智和信智兩種智都清淨、明晰時，他可稱為是一位具有正見、具有直見、入正法、見正法、具有學智、具有學明、進入法流、具洞察智慧、觸摸到甘露門的聖弟子。</p>
<p id="br_628">……生……</p>
<p id="br_629">……有……</p>
<p id="br_630">……取……</p>
<p id="br_631">……愛……</p>
<p id="br_632">……受……</p>
<p id="br_633">……觸……</p>
<p id="br_634">……六入……</p>
<p id="br_635">……名色……</p>
<p id="br_636">……識……</p>
<p id="br_637">“比丘們，什麼是行呢？</p>
<p id="br_638">“有三種行：身行、口行、心行。比丘們，這就是稱為行了。</p>
<p id="br_639">“無明的集起帶來行的集起，無明的息滅帶來行的息滅；八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定是息滅行的途徑。</p>
<p id="br_640">“比丘們，當一位聖弟子知道什麼是行，知道什麼是行集，知道什麼是行滅，知道什麼是行滅之道時，這就是他的法智。他見法、知法、得法、入法，法常在心中。他以這樣的方式來思考過去和將來：過去所有的沙門或婆羅門知道行，知道行集，知道行滅，知道行滅之道，他們所知的就正如現在我所知的那樣；將來所有的沙門或婆羅門知道行，知道行集，知道行滅，知道行滅之道，他們所知的就正如現在我所知的那樣。他有這種信智。</p>
<p id="br_641">“比丘們，當一位聖弟子法智和信智兩種智都清淨、明晰時，他可稱為是一位具有正見、具有直見、入正法、見正法、具有學智、具有學明、進入法流、具洞察智慧、觸摸到甘露門的聖弟子。”</p>
<p id="br_642"></p>
<p id="br_643">三十四．智地之二</p>
<p id="br_644"></p>
<p id="br_645">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_646">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_647">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，我要對你們說七十七種智地，留心聽，好好用心思量，我現在說了。”</p>
<p id="br_648">比丘回答世尊： “大德，是的。”</p>
<p id="br_649">世尊說： “比丘們，這七十七種智地是什麼呢？</p>
<p id="br_650">“知道以生為條件而有老死；知道沒有生便沒有老死；知道過去也是以生為條件而有老死；知道過去也是沒有生便沒有老死；知道將來也是以生為條件而有老死；知道將來也是沒有生便沒有老死；知道有法住智的人，他本身也是滅盡法、衰敗法、無欲法、寂滅法。</p>
<p id="br_651">“知道以有為條件而有生……</p>
<p id="br_652">“知道以取為條件而有有……</p>
<p id="br_653">“知道以愛為條件而有取……</p>
<p id="br_654">“知道以受為條件而有愛……</p>
<p id="br_655">“知道以觸為條件而有受……</p>
<p id="br_656">“知道以六入為條件而有觸……</p>
<p id="br_657">“知道以名色為條件而有六入……</p>
<p id="br_658">“知道以識為條件而有名色……</p>
<p id="br_659">“知道以行為條件而有識……</p>
<p id="br_660">“知道以無明為條件而有行；知道沒有無明便沒有行；知道過去也是以無明為條件而有行；知道過去也是沒有無明便沒有行；知道將來也是以無明為條件而有行；知道將來也是沒有無明便沒有行；知道有法住智的人，他本身也是滅盡法、衰敗法、無欲法、寂滅法。</p>
<p id="br_661">“比丘們，這就是稱為七十七種智地了。”</p>
<p id="br_662"></p>
<p id="br_663">三十五．無明為條件之一</p>
<p id="br_664"></p>
<p id="br_665">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_666">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_667">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，以無明為條件而有行，以行為條件而有識，以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。”</p>
<p id="br_668">“大德，什麼是老死及誰有這個老死呢？”</p>
<p id="br_669">“比丘，你的問題不確當。問什麼是老死及誰有這個老死，或問什麼是老死及誰在這個老死之外，這兩個問題其實都是同一樣的東西，只不過是詞語不同而已。比丘，一個人如果有 ‘命就是身體’ 這種見的話，他便不會修習梵行；一個人如果有 ‘命在身體之外’ 這種見的話，他也不會修習梵行。13比丘，如來不落入這兩邊，以中道來說法：以生為條件而有老死。”</p>
<p id="br_670">……生……</p>
<p id="br_671">……有……</p>
<p id="br_672">……取……</p>
<p id="br_673">……愛……</p>
<p id="br_674">……受……</p>
<p id="br_675">……觸……</p>
<p id="br_676">……六入……</p>
<p id="br_677">……名色……</p>
<p id="br_678">……識……</p>
<p id="br_679">“大德，什麼是行及誰有這個行呢？”</p>
<p id="br_680">“比丘，你的問題不確當。問什麼是行及誰有這個行，或問什麼是行及誰在這個行之外，這兩個問題其實都是同一樣的東西，只不過是詞語不同而已。比丘，一個人如果有 ‘命就是身體’ 這種見的話，他便不會修習梵行；一個人如果有 ‘命在身體之外’ 這種見的話，他也不會修習梵行。比丘，如來不落入這兩邊，以中道來說法：以無明為條件而有行。</p>
<p id="br_681">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是老死及誰有這個老死’ 、 ‘什麼是老死及誰在這個老死之外’ 、 ‘命就是身體’ 、 ‘命在身體之外’ 的見的性向，這些性向就像被連根拔起的棕櫚樹，將來沒法再生長那樣。</p>
<p id="br_682">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是生及誰有這個生’ 、 ‘什麼是生及誰在這個生之外’ ……</p>
<p id="br_683">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是有及誰有這個有’ 、 ‘什麼是有及誰在這個有之外’ ……</p>
<p id="br_684">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是取及誰有這個取’ 、 ‘什麼是取及誰在這個取之外’ ……</p>
<p id="br_685">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是愛及誰有這個愛’ 、 ‘什麼是愛及誰在這個愛之外’ ……</p>
<p id="br_686">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是受及誰有這個受’ 、 ‘什麼是受及誰在這個受之外’ ……</p>
<p id="br_687">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是觸及誰有這個觸’ 、 ‘什麼是觸及誰在這個觸之外’ ……</p>
<p id="br_688">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是六入及誰有這個六入’ 、 ‘什麼是六入及誰在這個六入之外’ ……</p>
<p id="br_689">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是名色及誰有這個名色’ 、 ‘什麼是名色及誰在這個名色之外’ ……</p>
<p id="br_690">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是識及誰有這個識’ 、 ‘什麼是識及誰在這個識之外’ ……</p>
<p id="br_691">“比丘，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是行及誰有這個行’ 、 ‘什麼是行及誰在這個行之外’ 、 ‘命就是身體’ 、 ‘命在身體之外’ 的見的性向，這些性向就像被連根拔起的棕櫚樹，將來沒法再生長那樣。”</p>
<p id="br_692"></p>
<p id="br_693">三十六．無明為條件之二</p>
<p id="br_694"></p>
<p id="br_695">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_696">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_697">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，以無明為條件而有行，以行為條件而有識，以識為條件而有名色，以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_698">“比丘們，問什麼是老死及誰有這個老死，或問什麼是老死及誰在這個老死之外，這兩個問題其實都是同一樣的東西，只不過是詞語不同而已。比丘們，一個人如果有 ‘命就是身體’ 這種見的話，他便不會修習梵行；一個人如果有 ‘命在身體之外’ 這種見的話，他也不會修習梵行。比丘們，如來不落入這兩邊，以中道來說法：以生為條件而有老死。</p>
<p id="br_699">“比丘們，問什麼是生及誰有這個生，或問什麼是生及誰在這個生之外……</p>
<p id="br_700">“比丘們，問什麼是有及誰有這個有，或問什麼是有及誰在這個有之外……</p>
<p id="br_701">“比丘們，問什麼是取及誰有這個取，或問什麼是取及誰在這個取之外……</p>
<p id="br_702">“比丘們，問什麼是愛及誰有這個愛，或問什麼是愛及誰在這個愛之外……</p>
<p id="br_703">“比丘們，問什麼是受及誰有這個受，或問什麼是受及誰在這個受之外……</p>
<p id="br_704">“比丘們，問什麼是觸及誰有這個觸，或問什麼是觸及誰在這個觸之外……</p>
<p id="br_705">“比丘們，問什麼是六入及誰有這個六入，或問什麼是六入及誰在這個六入之外……</p>
<p id="br_706">“比丘們，問什麼是名色及誰有這個名色，或問什麼是名色及誰在這個名色之外……</p>
<p id="br_707">“比丘們，問什麼是識及誰有這個識，或問什麼是識及誰在這個識之外……</p>
<p id="br_708">“比丘們，問什麼是行及誰有這個行，或問什麼是行及誰在這個行之外，這兩個問題其實都是同一樣的東西，只不過是詞語不同而已。比丘們，一個人如果有 ‘命就是身體’ 這種見的話，他便不會修習梵行；一個人如果有 ‘命在身體之外’ 這種見的話，他也不會修習梵行。比丘們，如來不落入這兩邊，以中道來說法：以無明為條件而有行。</p>
<p id="br_709">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是老死及誰有這個老死’ 、 ‘什麼是老死及誰在這個老死之外’ 、 ‘命就是身體’ 、 ‘命在身體之外’ 的見的性向，這些性向就像被連根拔起的棕櫚樹，將來沒法再生長那樣。</p>
<p id="br_710">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是生及誰有這個生’ 、 ‘什麼是生及誰在這個生之外’ ……</p>
<p id="br_711">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是有及誰有這個有’ 、 ‘什麼是有及誰在這個有之外’ ……</p>
<p id="br_712">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是取及誰有這個取’ 、 ‘什麼是取及誰在這個取之外’ ……</p>
<p id="br_713">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是愛及誰有這個愛’ 、 ‘什麼是愛及誰在這個愛之外’ ……</p>
<p id="br_714">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是受及誰有這個受’ 、 ‘什麼是受及誰在這個受之外’ ……</p>
<p id="br_715">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是觸及誰有這個觸’ 、 ‘什麼是觸及誰在這個觸之外’ ……</p>
<p id="br_716">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是六入及誰有這個六入’ 、 ‘什麼是六入及誰在這個六入之外’ ……</p>
<p id="br_717">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是名色及誰有這個名色’ 、 ‘什麼是名色及誰在這個名色之外’ ……</p>
<p id="br_718">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是識及誰有這個識’ 、 ‘什麼是識及誰在這個識之外’ ……</p>
<p id="br_719">“比丘們，無明的無餘、無欲、息滅，便會根除各種歪曲、躁動、猶豫的性向，根除所有 ‘什麼是行及誰有這個行’ 、 ‘什麼是行及誰在這個行之外’ 、 ‘命就是身體’ 、 ‘命在身體之外’ 的見的性向，這些性向就像被連根拔起的棕櫚樹，將來沒法再生長那樣。”</p>
<p id="br_720"></p>
<p id="br_721">三十七．不屬你</p>
<p id="br_722"></p>
<p id="br_723">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_724">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_725">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，這個身體不是屬於你們的，也不是屬於別人的。比丘們，應知身體是由舊有的業而來，是由眾緣和合而來，是由思所作而來，它只是一些感受。</p>
<p id="br_726">“比丘們，多聞法義的聖弟子能對緣起正確地如理思維：此有故彼有，此生故彼生；此無故彼無，此滅故彼滅。這就是以無明為條件而有行，以行為條件而有識……這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_727">“無明的無餘、無欲、息滅，可帶來行的息滅，行的息滅帶來識的息滅……這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_728"></p>
<p id="br_729">三十八．思之一</p>
<p id="br_730"></p>
<p id="br_731">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_732">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_733">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，一個人所作的各種意向、決意、性向，都會成為一個讓識得到攀緣的地方。當識有一個攀緣的地方的時候，便會因此而增長，為將來帶來後有。當帶來後有的時候，將來便會有生、老死、憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_734">“比丘們，一個人如果不作各種意向，不作各種決意，但作出各種性向的話，這都會成為一個讓識得到攀緣的地方。當識有一個攀緣的地方的時候，便會因此而增長，為將來帶來後有。當帶來後有的時候，將來便會有生、老死、憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_735">“比丘們，當一個人不作各種意向、決意、性向的時候，便不會造成一個讓識得到攀緣的地方。當識沒有一個攀緣的地方的時候，便不會增長，不會為將來帶來後有。當沒有後有的時候，將來的生、老死、憂、悲、苦、惱、哀便會息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_736"></p>
<p id="br_737">三十九．思之二</p>
<p id="br_738"></p>
<p id="br_739">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_740">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_741">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，一個人所作的各種意向、決意、性向，都會成為一個讓識得到攀緣的地方。當識有一個攀緣的地方的時候，便會因此而增長，然後會帶來名色的出現。以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_742">“比丘們，一個人如果不作各種意向，不作各種決意，但作出各種性向的話，這都會成為一個讓識得到攀緣的地方。當識有一個攀緣的地方的時候，便會因此而增長，然後會帶來名色的出現。以名色為條件而有六入，以六入為條件而有觸，以觸為條件而有受，以受為條件而有愛，以愛為條件而有取，以取為條件而有有，以有為條件而有生，以生為條件而有老死，及有憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_743">“比丘們，當一個人不作各種意向、決意、性向的時候，便不會造成一個讓識得到攀緣的地方。當識沒有一個攀緣的地方的時候，便不會增長，不會帶來名色的出現。名色的息滅帶來六入的息滅，六入的息滅帶來觸的息滅，觸的息滅帶來受的息滅，受的息滅帶來愛的息滅，愛的息滅帶來取的息滅，取的息滅帶來有的息滅，有的息滅帶來生的息滅，生的息滅帶來老死的息滅，及帶來憂、悲、苦、惱、哀的息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_744"></p>
<p id="br_745">四十．思之三</p>
<p id="br_746"></p>
<p id="br_747">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_748">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_749">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，一個人所作的各種意向、決意、性向，都會成為一個讓識得到攀緣的地方。當識有一個攀緣的地方的時候，便會因此而增長，便會因此而有依附，當有依附的時候便會有來去，當有來去的時候便會有生死，當有生死的時候，將來便會有生、老死、憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_750">“比丘們，一個人如果不作各種意向，不作各種決意，但作出各種性向的話，這都會成為一個讓識得到攀緣的地方。當識有一個攀緣的地方的時候，便會因此而增長，便會因此而有依附，當有依附的時候便會有來去，當有來去的時候便會有生死，當有生死的時候，將來便會有生、老死、憂、悲、苦、惱、哀的產生。這就是一個大苦蘊的集起。</p>
<p id="br_751">“比丘們，當一個人不作各種意向、決意、性向的時候，便不會造成一個讓識得到攀緣的地方。當識沒有一個攀緣的地方的時候，便不會增長，不會有依附，當沒有依附的時候便不會有來去，當沒有來去的時候便不會有生死，當沒有生死的時候，將來的生、老死、憂、悲、苦、惱、哀便會息滅。這就是一個大苦蘊的息滅。”</p>
<p id="br_752"></p>
<p id="br_753">第四迦邏羅剎帝利品完<P>------------------------------------------------------------<P>1 五至十經除了佛的名稱外，其餘內容跟第四經相同。毗婆尸、尸棄、毗舍浮、拘留孫、拘那含、迦葉、釋迦牟尼稱為 “七佛” 。佛教有七佛、二十四佛之說。根據佛教的教義，過去與將來的時間無邊無際，所以過去與將來有無量無數佛在世間上出現，若追溯過去最近的七位或二十四位，就稱為七佛或二十四佛。四至十經的內容重複，是說明七佛以至所有佛都是為了要解決生死的問題，從洞悉十二緣起而得覺悟的。</p>
<p id="br_754">2 “食” (āhāra)原本是指食物，但在法義中引申為生命賴以投生及持續的四種食糧。粗幼摶食是滋養身體的食糧，而觸食、意思食、識食是滋養心識的食糧，對四食起渴愛是導致生死流轉的原因。</p>
<p id="br_755">3 “世人” 的巴利文是 “loka” ， “loka” 原本是 “世間” 的意思，也指眼、耳、鼻、舌、身、意、色、聲、香、味、觸、法十二處或色、受、想、行、識五蘊，也可從十二處和五蘊之中引申指 “個別的人” 。根據上文下理， “loka” 在這裏是指個別的人，所以把它譯作 “世人” 。</p>
<p id="br_756">4 請參閱註3，在這分段中用了四次的 “世間” 一詞，應該是指十二處或五蘊。</p>
<p id="br_757">5 同註3。</p>
<p id="br_758">6 巴利文本沒有 “怎樣才可配稱為一位說法者呢？” 這句句子，現根據文義補上。</p>
<p id="br_759">7 佛陀否定 “感受和感受者是同一樣東西” 和 “感受是一樣東西，感受者是另一樣東西” 應該是否定 “感受者” 。就像第十二經所指那樣，深入來說，只有感受的現象而沒有一個感受者。8“身” 的巴利文是 “kāya” ， “kāya” 原意是 “聚集” ，由此可引申出幾種不同的意思。一、 指 “身體” ，身體由地、水、火、風四大元素聚集而成，所以 “kāya” 一詞多指身體。二、 指 “身命” ，身命由身心多種要素如色、受、想、行、識五蘊聚集而成，所以 “kāya” 亦指身命。三、 沒有專指，純粹用作聚集的意思，如在第二經之中 “有六種愛” (chayime bhikkhave taṇhākāyā)、 “有六種受” (chayime bhikkhave vedanākāyā)、 “有六種觸” (chayime bhikkhave phassakāyā)、 “有六種識” (chayime bhikkhave viññāṇakāyā)四處可更貼近原文而分別譯為 “比丘們，有六愛身” 、 “比丘們，有六受身” 、 “比丘們，有六觸身” 、 “比丘們，有六識身” 的。而第十九經這裏的身是指身命。</p>
<p id="br_760">9思(sañcetanā / cetanā)是一種 “意向” 、 “意志” 的心理活動，這種心理活動跟 “行” 和 “業”連接。在身、口、意之中起思，便會帶來身行、口行、意行，之後便會造善惡業而受苦樂。</p>
<p id="br_761">10巴利原文在這裏和下兩段是沒有 “具有學智” (sekhena ñāṇena samannāgato)這詞語的，現參照第二十七經而補上。</p>
<p id="br_762">11這篇經文和第十三經的內容相同，分別只是第十三經用 “知/知道” (pajānāti)這個詞語，而這篇經文用 “遍知” (parijānāti)這個詞語。 “遍知” 有 “徹底知道” 的意思，常指佛陀和阿羅漢對法的認知。</p>
<p id="br_763">12《彼岸道品．阿耆多問》收錄在《小部》第五冊〈經集〉之中。</p>
<p id="br_764">13 認為有一個 “我” 在老死之中，或認為有一個 “我” 在老死之外，兩者的用詞雖然不同，但同樣都是認為有一個 “實我” 的存在。佛教稱這為 “我見” 或 “見” 。 “我見” 也包括 “命就是身體” 或 “命在身體之外” 這兩種 “見” 。持 “命就是身體” 這種 “見” 的人，認為有一個實體的 “命” 的存在，它和 “身體” 是同一樣東西，當身體死亡時這個命也隨即消失。所以，持 “命就是身體” 這種見的人會認為人死如燭滅，不會覺得有需要去修習八正道來止息生死。此外，持 “命在身體之外” 這種 “見” 的人，認為當人死之後這個實體的 “命” 便脫離身體的束縛，獨立地存在，他也是不會覺得有需要去修習八正道來止息生死。 
