<td class="subtitle">52 阿那律陀相應
<br> 
蕭式球譯<P>一．靜處之一</p>
<p id="br_2"></p>
<p id="br_3">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_4">有一次，阿那律陀尊者住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_5">這時候，阿那律陀尊者在閒靜處，內心這樣反思： “不著手修習四念處，就是不著手修習能將苦徹底斷除的聖道；著手修習四念處，就是著手修習能將苦徹底斷除的聖道。”</p>
<p id="br_6">大目犍連尊者以他心智知道阿那律陀尊者的心念。於是，像強壯的人在一伸臂或一屈臂的一瞬間，在阿那律陀尊者面前出現。大目犍連尊者對阿那律陀尊者說： “阿那律陀賢友，什麼是修習四念處所包含的內容呢？”</p>
<p id="br_7">“賢友，一位比丘持續觀察內在的身的生法，持續觀察內在的身的滅法，持續觀察內在的身的生滅法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；持續觀察外在的身的生法，持續觀察外在的身的滅法，持續觀察外在的身的生滅法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；持續觀察內在和外在的身的生法，持續觀察內在和外在的身的滅法，持續觀察內在和外在的身的生滅法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_8">“如果他喜歡的話，對那些使人喜愛的事物生起厭惡想，安住在厭惡想之中；如果他喜歡的話，對那些使人厭惡的事物生起喜愛想，安住在喜愛想之中；如果他喜歡的話，對那些使人喜愛的事物和使人厭惡的事物都生起厭惡想，安住在厭惡想之中；如果他喜歡的話，對那些使人厭惡的事物和使人喜愛的事物都生起喜愛想，安住在喜愛想之中；如果他喜歡的話，內心將喜愛與厭惡兩者都去掉，然後安住在捨、念、覺知之中。</p>
<p id="br_9">……受……</p>
<p id="br_10">……心……</p>
<p id="br_11">“賢友，一位比丘持續觀察內在的法的生法，持續觀察內在的法的滅法，持續觀察內在的法的生滅法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；持續觀察外在的法的生法，持續觀察外在的法的滅法，持續觀察外在的法的生滅法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；持續觀察內在和外在的法的生法，持續觀察內在和外在的法的滅法，持續觀察內在和外在的法的生滅法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_12">“如果他喜歡的話，對那些使人喜愛的事物生起厭惡想，安住在厭惡想之中；如果他喜歡的話，對那些使人厭惡的事物生起喜愛想，安住在喜愛想之中；如果他喜歡的話，對那些使人喜愛的事物和使人厭惡的事物都生起厭惡想，安住在厭惡想之中；如果他喜歡的話，對那些使人厭惡的事物和使人喜愛的事物都生起喜愛想，安住在喜愛想之中；如果他喜歡的話，內心將喜愛與厭惡兩者都去掉，然後安住在捨、念、覺知之中。</p>
<p id="br_13">“賢友，這就是修習四念處所包含的內容了。”</p>
<p id="br_14"></p>
<p id="br_15">二．靜處之二</p>
<p id="br_16"></p>
<p id="br_17">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_18">有一次，阿那律陀尊者住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_19">這時候，阿那律陀尊者在閒靜處，內心這樣反思： “不著手修習四念處，就是不著手修習能將苦徹底斷除的聖道；著手修習四念處，就是著手修習能將苦徹底斷除的聖道。”</p>
<p id="br_20">大目犍連尊者以他心智知道阿那律陀尊者的心念。於是，像強壯的人在一伸臂或一屈臂的一瞬間，在阿那律陀尊者面前出現。大目犍連尊者對阿那律陀尊者說： “阿那律陀賢友，什麼是修習四念處所包含的內容呢？”</p>
<p id="br_21">“賢友，一位比丘如實觀察內在的身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察外在的身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察內在和外在的身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_22">“……受……</p>
<p id="br_23">“……心……</p>
<p id="br_24">“賢友，一位比丘如實觀察內在的法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察外在的法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察內在和外在的法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_25">“賢友，這就是修習四念處所包含的內容了。”</p>
<p id="br_26"></p>
<p id="br_27">三．須多奴</p>
<p id="br_28"></p>
<p id="br_29">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_30">有一次，阿那律陀尊者住在舍衛城的須多奴河岸。</p>
<p id="br_31">這時候，一些比丘前往阿那律陀尊者那裏，和阿那律陀尊者互相問候，作了一些悅意的交談，然後坐在一邊。那些比丘對阿那律陀尊者說： “阿那律陀尊者是勤修什麼法而得大無比智的呢？”</p>
<p id="br_32">“賢友們，我是勤修四念處而得大無比智的。什麼是四念處呢？</p>
<p id="br_33">“賢友們，我如實觀察身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察受，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察心，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_34">“賢友們，我是勤修這四念處而得大無比智的。</p>
<p id="br_35">“賢友們，我勤修這四念處，能正確認知什麼是下劣的法，什麼是中等的法，什是高尚的法。”</p>
<p id="br_36"></p>
<p id="br_37">四．荊棘林之一</p>
<p id="br_38"></p>
<p id="br_39">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_40">有一次，阿那律陀尊者、舍利弗尊者和大目犍連尊者住在沙伽陀的荊棘園。</p>
<p id="br_41">在黃昏的時候，舍利弗尊者和大目犍連尊者離開靜處去阿那律陀尊者那裏，和阿那律陀尊者互相問候，作了一些悅意的交談，然後坐在一邊。舍利弗尊者對阿那律陀尊者說： “阿那律陀賢友，一位有學比丘應要進入什麼法呢？”</p>
<p id="br_42">“舍利弗賢友，一位有學比丘應要進入四念處。什麼是四念處呢？</p>
<p id="br_43">“舍利弗賢友，一位比丘如實觀察身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察受，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察心，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_44">“舍利弗賢友，一位有學比丘應要進入這四念處。”</p>
<p id="br_45"></p>
<p id="br_46">五．荊棘林之二</p>
<p id="br_47"></p>
<p id="br_48">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_49">有一次，阿那律陀尊者、舍利弗尊者和大目犍連尊者住在沙伽陀的荊棘園。</p>
<p id="br_50">在黃昏的時候，舍利弗尊者和大目犍連尊者離開靜處去阿那律陀尊者那裏，和阿那律陀尊者互相問候，作了一些悅意的交談，然後坐在一邊。舍利弗尊者對阿那律陀尊者說： “阿那律陀賢友，一位無學比丘應要進入什麼法呢？”</p>
<p id="br_51">“舍利弗賢友，一位無學比丘應要進入四念處。什麼是四念處呢？</p>
<p id="br_52">“舍利弗賢友，一位比丘如實觀察身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察受，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察心，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_53">“舍利弗賢友，一位無學比丘應要進入這四念處。”</p>
<p id="br_54"></p>
<p id="br_55">六．荊棘林之三</p>
<p id="br_56"></p>
<p id="br_57">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_58">有一次，阿那律陀尊者、舍利弗尊者和大目犍連尊者住在沙伽陀的荊棘園。</p>
<p id="br_59">在黃昏的時候，舍利弗尊者和大目犍連尊者離開靜處去阿那律陀尊者那裏，和阿那律陀尊者互相問候，作了一些悅意的交談，然後坐在一邊。舍利弗尊者對阿那律陀尊者說： “阿那律陀尊者是勤修什麼法而得大無比智的呢？”</p>
<p id="br_60">“舍利弗賢友，我是勤修四念處而得大無比智的。什麼是四念處呢？</p>
<p id="br_61">“舍利弗賢友，我如實觀察身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察受，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察心，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_62">“舍利弗賢友，我是勤修這四念處而得大無比智的。</p>
<p id="br_63">“舍利弗賢友，我勤修這四念處，能以無比智觀察一千個世間。”</p>
<p id="br_64"></p>
<p id="br_65">七．愛盡</p>
<p id="br_66"></p>
<p id="br_67">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_68">有一次，阿那律陀尊者住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_69">在那裏，阿那律陀尊者對比丘說： “賢友們。”</p>
<p id="br_70">比丘回答阿那律陀尊者： “阿那律陀賢友。”</p>
<p id="br_71">阿那律陀尊者說： “賢友們，勤修四念處，能帶來渴愛的盡除。什麼是四念處呢？</p>
<p id="br_72">“賢友們，一位比丘如實觀察身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察受，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察心，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_73">“賢友們，勤修這四念處，能帶來渴愛的盡除。”</p>
<p id="br_74"></p>
<p id="br_75">八．娑羅樹屋</p>
<p id="br_76"></p>
<p id="br_77">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_78">有一次，阿那律陀尊者住在舍衛城的娑羅樹屋。</p>
<p id="br_79">在那裏，阿那律陀尊者對比丘說： “賢友們。”</p>
<p id="br_80">比丘回答阿那律陀尊者： “阿那律陀賢友。”</p>
<p id="br_81">阿那律陀尊者說： “賢友們，就正如恆河傾向東方、朝向東方、邁向東方，但有一大群人拿著鏟和籮走來，要令恆河傾向西方、朝向西方、邁向西方。賢友們，你們認為怎樣，那群人能否令恆河傾向西方、朝向西方、邁向西方呢？”</p>
<p id="br_82">“賢友，不能。這是什麼原因呢？賢友，恆河傾向東方、朝向東方、邁向東方，不易令恆河傾向西方、朝向西方、邁向西方。那群人只會為自己帶來疲勞和苦惱。”</p>
<p id="br_83">“賢友們，同樣地，一位勤修四念處的比丘，如果國王、大臣、朋友、親屬請他接受財物，並對他說： ‘賢者，為什麼要穿著這些袈裟衣，為什麼要剃頭持缽，到處遊行呢？來吧，返回低俗的生活之中，受用財物，修習福德吧！’</p>
<p id="br_84">“賢友們，一位勤修四念處的比丘，是沒有可能放棄修學，返回低俗的生活之中的。這是什麼原因呢？因為他的內心長期傾向遠離、朝向遠離、邁向遠離，是沒有可能返回低俗的生活之中的。</p>
<p id="br_85">“賢友們，一位比丘怎樣勤修四念處呢？</p>
<p id="br_86">“賢友們，一位比丘如實觀察身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察受，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察心，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_87">“賢友們，一位比丘就是這樣勤修四念處的。”</p>
<p id="br_88"></p>
<p id="br_89">九．菴婆巴利園</p>
<p id="br_90"></p>
<p id="br_91">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_92">有一次，阿那律陀尊者和舍利弗尊者住在毗舍離的菴婆巴利園。</p>
<p id="br_93">在黃昏的時候，舍利弗尊者離開靜處去阿那律陀尊者那裏，和阿那律陀尊者互相問候，作了一些悅意的交談，然後坐在一邊。舍利弗尊者對阿那律陀尊者說： “阿那律陀賢友，你的根門清淨，面色清淨、明晰。你現在常常安住在哪一種境界之中呢？”</p>
<p id="br_94">“賢友，我現在常常安住在四念處的心境之中。什麼是四念處呢？</p>
<p id="br_95">“賢友，我如實觀察身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察受，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察心，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_96">“賢友，我現在常常安住在這四念處的心境之中。賢友，那些盡除了所有漏、過著清淨的生活、完成了應做的修行工作、放下了重擔、取得了最高的果證、解除了導致投生的結縛、以圓滿的智慧而得解脫的阿羅漢比丘，也是常常安住在這四念處的心境之中的。”</p>
<p id="br_97">“賢友，我有得著，我有善得！我能在阿那律陀尊者面前聽到有份量的說話！”</p>
<p id="br_98"></p>
<p id="br_99">十．病<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_100">有一次，阿那律陀尊者住在舍衛城的盲林，生了病，病得很重。</p>
<p id="br_101">這時候，一些比丘前往阿那律陀尊者那裏，對他說： “阿那律陀尊者身體生起苦受但內心不受擺佈，你是安住在哪一種境界之中的呢？”</p>
<p id="br_102">“賢友們，我的內心善安住在四念處之中，所以身體生起苦受但內心不受擺佈。什麼是四念處呢？</p>
<p id="br_103">“賢友們，我如實觀察身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察受，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察心，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_104">“賢友們，我的內心善安住在這四念處之中，所以身體生起苦受但內心不受擺佈。”</p>
<p id="br_105"></p>
<p id="br_106">第一閒處品完</p>
<p id="br_107">十一．一千<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_108">有一次，阿那律陀尊者住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_109">這時候，一些比丘前往阿那律陀尊者那裏，和阿那律陀尊者互相問候，作了一些悅意的交談，然後坐在一邊。那些比丘對阿那律陀尊者說： “阿那律陀尊者是勤修什麼法而得大無比智的呢？”</p>
<p id="br_110">“賢友們，我是勤修四念處而得大無比智的。什麼是四念處呢？</p>
<p id="br_111">“賢友們，我如實觀察身，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察受，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察心，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱；如實觀察法，勤奮、有覺知、有念，以此來清除世上的貪著和苦惱。</p>
<p id="br_112">“賢友們，我是勤修這四念處而得大無比智的。</p>
<p id="br_113">“賢友們，我勤修這四念處，能憶起過去一千劫的事情。”</p>
<p id="br_114"></p>
<p id="br_115">十二．神變</p>
<p id="br_116"></p>
<p id="br_117">……賢友們，我勤修這四念處，能具有無數的神變，能由一人化身多人，由多人化身一人；能隨意顯現，隨意隱沒；穿越圍欄、牆壁、大山有如穿越空間那樣沒有阻礙；從大地進出有如在水中進出那樣；在水上行走有如走在地上那樣不會沈沒；能盤腿而坐，有如鳥兒那樣飛上天空；手掌能觸摸宏偉的日月；身體能走到梵世間。”</p>
<p id="br_118"></p>
<p id="br_119">十三．天耳</p>
<p id="br_120"></p>
<p id="br_121">……賢友們，我勤修這四念處，會有清淨及超於常人的天耳，能聽到天和人兩種聲音，能聽到遠處和近處的聲音。”</p>
<p id="br_122"></p>
<p id="br_123">十四．他心智</p>
<p id="br_124"></p>
<p id="br_125">……賢友們，我勤修這四念處，能清楚知道其他人、其他眾生的心，有貪欲的心知道是有貪欲的心，沒有貪欲的心知道是沒有貪欲的心；有瞋恚的心知道是有瞋恚的心，沒有瞋恚的心知道是沒有瞋恚的心；有愚癡的心知道是有愚癡的心，沒有愚癡的心知道是沒有愚癡的心；集中的心知道是集中的心，不集中的心知道是不集中的心；廣大的心知道是廣大的心，不廣大的心知道是不廣大的心；高尚的心知道是高尚的心，不高尚的心知道是不高尚的心；有定的心知道是有定的心，沒有定的心知道是沒有定的心；解脫的心知道是解脫的心，不解脫的心知道是不解脫的心。”</p>
<p id="br_126"></p>
<p id="br_127">十五．可能</p>
<p id="br_128"></p>
<p id="br_129">……賢友們，我勤修這四念處，能如實知什麼是有可能的事，什麼是沒有可能的事。”</p>
<p id="br_130"></p>
<p id="br_131">十六．業果</p>
<p id="br_132"></p>
<p id="br_133">……賢友們，我勤修這四念處，能如實知業在過去、未來、現在的因果關係。”</p>
<p id="br_134"></p>
<p id="br_135">十七．途徑</p>
<p id="br_136"></p>
<p id="br_137">……賢友們，我勤修這四念處，能如實知所有的修證途徑。”</p>
<p id="br_138"></p>
<p id="br_139">十八．界</p>
<p id="br_140"></p>
<p id="br_141">……賢友們，我勤修這四念處，能如實知世間上各種界及它們的分別。”</p>
<p id="br_142"></p>
<p id="br_143">十九．性向</p>
<p id="br_144"></p>
<p id="br_145">……賢友們，我勤修這四念處，能如實知眾生的各種性向。”</p>
<p id="br_146"></p>
<p id="br_147">二十．根器</p>
<p id="br_148"></p>
<p id="br_149">……賢友們，我勤修這四念處，能如實知其他人及其他眾生的根器。”</p>
<p id="br_150"></p>
<p id="br_151">二十一．禪</p>
<p id="br_152"></p>
<p id="br_153">……賢友們，我勤修這四念處，能如實知怎樣生起禪定、解脫、正受及什麼是當中的污染和淨化。”</p>
<p id="br_154"></p>
<p id="br_155">二十二．明之一</p>
<p id="br_156"></p>
<p id="br_157">……賢友們，我勤修這四念處，能憶起過去無數生的事情──不論一生、兩生、三生、百生、千生、百千生，不論無數的成劫、無數的壞劫、無數的成壞劫──在那一生之中是什麼姓名，什麼種族，什麼種姓，吃什麼食物，體會什麼苦與樂，壽命有多長，死後又投生到另一生；而在另一生之中又是什麼姓名，什麼種族，什麼種姓，吃什麼食物，體會什麼苦與樂，壽命有多長，死後又再投生到另一生。我能憶起過去無數生的生活方式和生活細節。”</p>
<p id="br_158"></p>
<p id="br_159">二十三．明之二</p>
<p id="br_160"></p>
<p id="br_161">……賢友們，我勤修這四念處，能以清淨及超於常人的天眼，看見眾生怎樣死後再次投生；知道不同的業使眾生在上等或下等、高種姓或低種姓、善趣或惡趣的地方投生──這些眾生由於具有身不善行、口不善行、意不善行，責難聖者，懷有邪見，做出由邪見所驅動的業，因此在身壞命終之後投生在惡趣、地獄之中；那些眾生由於具有身善行、口善行、意善行，稱讚聖者，懷有正見，做出由正見所驅動的業，因此在身壞命終之後投生在善趣、天界之中。”</p>
<p id="br_162"></p>
<p id="br_163">二十四．明之三</p>
<p id="br_164"></p>
<p id="br_165">……賢友們，我勤修這四念處，能清除各種漏，現生以無比智來體證無漏、心解脫、慧解脫。”</p>
<p id="br_166"></p>
<p id="br_167">第二無題品完</p>
<p id="br_168"> 
