<td class="subtitle">56 諦相應
<br> 
蕭式球譯<P>一．定<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_2">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_3">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_4">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_5">世尊說： “比丘們，你們要修習定；一位有定的比丘會有如實知。如實知道些什麼呢？</p>
<p id="br_6">“如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。</p>
<p id="br_7">“比丘們，你們要修習定；一位有定的比丘會有如實知。</p>
<p id="br_8">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>二．靜處<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_9">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_10">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_11">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_12">世尊說： “比丘們，你們要生活在靜處；一位生活在靜處的比丘會有如實知。如實知道些什麼呢？</p>
<p id="br_13">“如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。</p>
<p id="br_14">“比丘們，你們要生活在靜處；一位生活在靜處的比丘會有如實知。</p>
<p id="br_15">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>三．人之一<P>　　“比丘們，過去所有正確出家過沒有家庭生活的人，都是為了如實通達四聖諦而出家；將來所有正確出家過沒有家庭生活的人，都是為了如實通達四聖諦而出家；現在所有正確出家過沒有家庭生活的人，都是為了如實通達四聖諦而出家。</p>
<p id="br_16">“什麼是四聖諦呢？</p>
<p id="br_17">“苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_18">“比丘們，過去所有正確出家過沒有家庭生活的人，都是為了如實通達這四聖諦而出家；將來所有正確出家過沒有家庭生活的人，都是為了如實通達這四聖諦而出家；現在所有正確出家過沒有家庭生活的人，都是為了如實通達這四聖諦而出家。</p>
<p id="br_19">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四．人之二<P>　　“比丘們，過去所有正確出家過沒有家庭生活的人，所通達的都是如實通達四聖諦；將來所有正確出家過沒有家庭生活的人，所通達的都是如實通達四聖諦；現在所有正確出家過沒有家庭生活的人，所通達的都是如實通達四聖諦。</p>
<p id="br_20">“什麼是四聖諦呢？</p>
<p id="br_21">“苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_22">“比丘們，過去所有正確出家過沒有家庭生活的人，所通達的都是如實通達這四聖諦；將來所有正確出家過沒有家庭生活的人，所通達的都是如實通達這四聖諦；現在所有正確出家過沒有家庭生活的人，所通達的都是如實通達這四聖諦。</p>
<p id="br_23">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五．沙門婆羅門之一<P>　　“比丘們，過去所有沙門或婆羅門要覺悟真實，都是如實覺悟四聖諦的；將來所有沙門或婆羅門要覺悟真實，都是如實覺悟四聖諦的；現在所有沙門或婆羅門要覺悟真實，都是如實覺悟四聖諦的。</p>
<p id="br_24">“什麼是四聖諦呢？</p>
<p id="br_25">“苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_26">“比丘們，過去所有沙門或婆羅門要覺悟真實，都是如實覺悟這四聖諦的；將來所有沙門或婆羅門要覺悟真實，都是如實覺悟這四聖諦的；現在所有沙門或婆羅門要覺悟真實，都是如實覺悟這四聖諦的。</p>
<p id="br_27">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>六．沙門婆羅門之二<P>　　“比丘們，過去所有沙門或婆羅門宣稱覺悟真實，都是宣稱如實覺悟四聖諦的；將來所有沙門或婆羅門宣稱覺悟真實，都是宣稱如實覺悟四聖諦的；現在所有沙門或婆羅門宣稱覺悟真實，都是宣稱如實覺悟四聖諦的。</p>
<p id="br_28">“什麼是四聖諦呢？</p>
<p id="br_29">“苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_30">“比丘們，過去所有沙門或婆羅門宣稱覺悟真實，都是宣稱如實覺悟這四聖諦的；將來所有沙門或婆羅門宣稱覺悟真實，都是宣稱如實覺悟這四聖諦的；現在所有沙門或婆羅門宣稱覺悟真實，都是宣稱如實覺悟這四聖諦的。</p>
<p id="br_31">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>七．覺<P>　　“比丘們，你們不要作貪欲覺、瞋恚覺、惱害覺這些惡不善覺。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_32">“比丘們，這些覺沒有意義，不是梵行的基礎，不能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_33">“比丘們，你們要作什麼是苦、什麼是苦集、什麼是苦滅、什麼是苦滅之道這些覺。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_34">“比丘們，這些覺有意義，是梵行的基礎，能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_35">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>八．思考<P>　　“比丘們，你們內心不要作 ‘世間是常’ 、 ‘世間是斷’ 、 ‘世間有邊’ 、 ‘世間沒有邊’ 、 ‘生命和身體是同一樣東西’ 、 ‘生命是一樣東西，身體是另一樣東西’ 、 ‘如來死後還存在’ 、 ‘如來死後不存在’ 、 ‘如來死後既存在也不存在’ 、 ‘如來死後既不存在也不是不存在’ 這些惡不善的思考。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_36">“比丘們，這些思考沒有意義，不是梵行的基礎，不能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_37">“比丘們，你們內心要作什麼是苦、什麼是苦集、什麼是苦滅、什麼是苦滅之道這些思考。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_38">“比丘們，這些思考有意義，是梵行的基礎，能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_39">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>九．爭論<P>　　“比丘們，你們不要作 ‘你不知這些法和律，我知這些法和律，你怎會知這些法和律呢！你的方法錯誤，我的方法正確。我有條理，你沒有條理。應在之前說的，你之後才說；應在之後說的，你之前便說。你改變想法了，你被駁倒了，你被斥責了。如果可以的話，去解困吧，去弄清楚吧！’ 這些爭論。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_40">“比丘們，這些說話沒有意義，不是梵行的基礎，不能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_41">“比丘們，你們要說什麼是苦、什麼是苦集、什麼是苦滅、什麼是苦滅之道這些說話。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_42">“比丘們，這些說話有意義，是梵行的基礎，能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_43">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>十．說話<P>　　“比丘們，你們不要談論有關國王、盜賊、大臣、軍隊、恐懼、戰爭、食物、飲品、衣服、床具、花環、香油、親屬、車乘、鄉村、市鎮、都城、國家、女士、修羅、街上流言、井邊流言、亡靈、雜事、世間、大海、是非對錯等各種俗世間的說話。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_44">“比丘們，這些說話沒有意義，不是梵行的基礎，不能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_45">“比丘們，你們要說什麼是苦、什麼是苦集、什麼是苦滅、什麼是苦滅之道這些說話。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_46">“比丘們，這些說話有意義，是梵行的基礎，能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_47">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>　　第一定品完</p>
<p id="br_48">十一．如來所說之一<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_49">有一次，世尊住在波羅奈的仙人住處鹿野苑。</p>
<p id="br_50">在那裏，世尊對五比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_51">五比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_52">世尊說： “比丘們，有兩邊出家人是不應行踐的。這兩邊是什麼呢？</p>
<p id="br_53">“一邊是追尋欲樂，這是低劣、世俗、屬於凡夫、非聖者、沒有意義的。一邊是自我虐待的苦行，這是痛苦、非聖者、沒有意義的。</p>
<p id="br_54">“比丘們，如來不落入這兩邊，覺悟一條中道，這條中道使人生出眼、生出智，帶來寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_55">“比丘們，如來所覺悟的中道是什麼呢？這就是八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定。比丘們，這就是如來所覺悟的中道，這條中道可使人生出眼、生出智，可帶來寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_56">“比丘們，這是苦聖諦：生是苦的，老是苦的，病是苦的，死是苦的，憂、悲、苦、惱、哀是苦的，怨憎會是苦的，愛別離是苦的，求不得是苦的；簡略來說，五取蘊是苦的。</p>
<p id="br_57">“比丘們，這是苦集聖諦：欲愛、有愛、無有愛是帶來後有的原因。這些渴愛和喜貪連在一起，使人對各種事物產生愛喜。</p>
<p id="br_58">“比丘們，這是苦滅聖諦：對渴愛徹底無欲、滅盡、放捨、捨棄、解脫、不粘著。</p>
<p id="br_59">“比丘們，這是苦滅之道聖諦：八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定。</p>
<p id="br_60">“比丘們，這是苦聖諦，我之前從沒聽過這種法義，我在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了；比丘們，應去遍知苦，我之前從沒聽過這種法義，我在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了；比丘們，要徹底遍知苦，我之前從沒聽過這種法義，我在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了。</p>
<p id="br_61">“比丘們，這是苦集聖諦……應去斷除苦集……要徹底斷除苦集……</p>
<p id="br_62">“比丘們，這是苦滅聖諦……應去證得苦滅……要徹底證得苦滅……</p>
<p id="br_63">“比丘們，這是苦滅之道聖諦，我之前從沒聽過這種法義，我在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了；比丘們，應去修習苦滅之道，我之前從沒聽過這種法義，我在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了；比丘們，要徹底完成苦滅之道，我之前從沒聽過這種法義，我在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了。</p>
<p id="br_64">“比丘們，如果我對四聖諦沒有如實知見，不能清淨地三轉十二行1的話，便不會在這個有天神、魔羅、梵天、沙門、婆羅門、國王、眾人的世間宣稱我是無上等正覺。</p>
<p id="br_65">“比丘們，由於我對四聖諦有如實知見，能清淨地三轉十二行，所以在這個有天神、魔羅、梵天、沙門、婆羅門、國王、眾人的世間宣稱我是無上等正覺。我的智和見生出來了，我有不動搖的心解脫。這是我最後的一生，從此不再受後有。”</p>
<p id="br_66">世尊說了以上的話後，五比丘對世尊的說話心感高興，滿懷歡喜。憍陳如尊者在這段解說之中去除塵垢，生起法眼，明白到： “所有集起法，都是滅盡法。”</p>
<p id="br_67">當世尊這樣轉法輪的時候，在地上的天神隨即呼喚： “世尊在波羅奈的仙人住處鹿野苑轉無上法輪了！世上任何沙門、婆羅門、天神、魔羅、梵天都不能逆轉這個法輪。”</p>
<p id="br_68">四王天聽見地上天神的說話後，隨即呼喚： “世尊在波羅奈的仙人住處鹿野苑轉無上法輪了！世上任何沙門、婆羅門、天神、魔羅、梵天都不能逆轉這個法輪。”</p>
<p id="br_69">三十三天……夜摩天……兜率天……化樂天……他化自在天……梵身天聽見他化自在天的說話後，隨即呼喚： “世尊在波羅奈的仙人住處鹿野苑轉無上法輪了！世上任何沙門、婆羅門、天神、魔羅、梵天都不能逆轉這個法輪。”</p>
<p id="br_70">在短短的時刻，聲音傳遍整個梵世間。十千世界發生各種震動；世間出現無量光芒，勝於眾天神的光芒。</p>
<p id="br_71">這時候，世尊說出感興語： “憍陳如知道法義，憍陳如知道法義！”</p>
<p id="br_72">之後，憍陳如尊者得了一個稱號，為阿若憍陳如。<P>十二．如來所說之二<P>　　“比丘們，這是苦聖諦，所有如來都是之前從沒聽過這種法義，他們在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了；比丘們，應去遍知苦，所有如來都是之前從沒聽過這種法義，他們在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了；比丘們，要徹底遍知苦，所有如來都是之前從沒聽過這種法義，他們在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了。</p>
<p id="br_73">“比丘們，這是苦集聖諦……應去斷除苦集……要徹底斷除苦集……</p>
<p id="br_74">“比丘們，這是苦滅聖諦……應去證得苦滅……要徹底證得苦滅……</p>
<p id="br_75">“比丘們，這是苦滅之道聖諦，所有如來都是之前從沒聽過這種法義，他們在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了；比丘們，應去修習苦滅之道，所有如來都是之前從沒聽過這種法義，他們在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了；比丘們，要徹底完成苦滅之道，所有如來都是之前從沒聽過這種法義，他們在這種法義之中，眼生出來了，智生出來了，慧生出來了，明生出來了，光生出來了。”<P>十三．蘊<P>　　“比丘們，有四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_76">“比丘們，什麼是苦聖諦呢？應這樣說，五取蘊：色取蘊、受取蘊、想取蘊、行取蘊、識取蘊。比丘們，這稱為苦聖諦。</p>
<p id="br_77">“比丘們，什麼是苦集聖諦呢？欲愛、有愛、無有愛是帶來後有的原因。這些渴愛和喜貪連在一起，使人對各種事物產生愛喜。比丘們，這稱為苦集聖諦。</p>
<p id="br_78">“比丘們，什麼是苦滅聖諦呢？對渴愛徹底無欲、滅盡、放捨、捨棄、解脫、不粘著。比丘們，這稱為苦滅聖諦。</p>
<p id="br_79">“比丘們，什麼是苦滅之道聖諦呢？八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定。比丘們，這稱為苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_80">“比丘們，這就是四聖諦了。</p>
<p id="br_81">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>十四．處<P>　　“比丘們，有四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_82">“比丘們，什麼是苦聖諦呢？應這樣說，內六處。什麼是內六處呢？眼處、耳處、鼻處、舌處、身處、意處。比丘們，這稱為苦聖諦。</p>
<p id="br_83">“比丘們，什麼是苦集聖諦呢？欲愛、有愛、無有愛是帶來後有的原因。這些渴愛和喜貪連在一起，使人對各種事物產生愛喜。比丘們，這稱為苦集聖諦。</p>
<p id="br_84">“比丘們，什麼是苦滅聖諦呢？對渴愛徹底無欲、滅盡、放捨、捨棄、解脫、不粘著。比丘們，這稱為苦滅聖諦。</p>
<p id="br_85">“比丘們，什麼是苦滅之道聖諦呢？八正道──正見、正思維、正語、正業、正命、正精進、正念、正定。比丘們，這稱為苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_86">“比丘們，這就是四聖諦了。</p>
<p id="br_87">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>十五．受持之一<P>　　“比丘們，你們有受持我宣說的四聖諦嗎？”</p>
<p id="br_88">世尊說了這番話後，有一位比丘對他說： “大德，我有受持世尊宣說的四聖諦。”</p>
<p id="br_89">“比丘，你怎樣受持我宣說的四聖諦呢？”</p>
<p id="br_90">“大德，世尊宣說苦是第一聖諦，我受持於心；世尊宣說苦集是第二聖諦，我受持於心；世尊宣說苦滅是第三聖諦，我受持於心；世尊宣說苦滅之道是第四聖諦，我受持於心。大德，我這樣受持世尊宣說的四聖諦。”</p>
<p id="br_91">“比丘，十分好，十分好！你能很好地受持我宣說的四聖諦。比丘，我宣說苦是第一聖諦，你要受持於心；我宣說苦集是第二聖諦，你要受持於心；我宣說苦滅是第三聖諦，你要受持於心；我宣說苦滅之道是第四聖諦，你要受持於心。</p>
<p id="br_92">“比丘，你要這樣受持我宣說的四聖諦。</p>
<p id="br_93">“比丘，因此，你應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>十六．受持之二<P>　　“比丘們，你們有受持我宣說的四聖諦嗎？”</p>
<p id="br_94">世尊說了這番話後，有一位比丘對他說： “大德，我有受持世尊宣說的四聖諦。”</p>
<p id="br_95">“比丘，你怎樣受持我宣說的四聖諦呢？”</p>
<p id="br_96">“大德，世尊宣說苦是第一聖諦，我受持於心。大德，如果有沙門或婆羅門這樣說： ‘喬答摩沙門宣說苦是第一聖諦，讓我駁倒這個苦聖諦之後，宣說其他義理為真諦吧。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_97">“大德，世尊宣說苦集是第二聖諦……</p>
<p id="br_98">“大德，世尊宣說苦滅是第三聖諦……</p>
<p id="br_99">“大德，世尊宣說苦滅之道是第四聖諦，我受持於心。大德，如果有沙門或婆羅門這樣說： ‘喬答摩沙門宣說苦滅之道是第四聖諦，讓我駁倒這個苦滅之道聖諦之後，宣說其他義理為真諦吧。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_100">“大德，我這樣受持世尊宣說的四聖諦。”</p>
<p id="br_101">“比丘，十分好，十分好！你能很好地受持我宣說的四聖諦。比丘，我宣說苦是第一聖諦，你要受持於心。比丘，如果有沙門或婆羅門這樣說： ‘喬答摩沙門宣說苦是第一聖諦，讓我駁倒這個苦聖諦之後，宣說其他義理為真諦吧。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_102">“比丘，我宣說苦集是第二聖諦……</p>
<p id="br_103">“比丘，我宣說苦滅是第三聖諦……</p>
<p id="br_104">“比丘，我宣說苦滅之道是第四聖諦，你要受持於心。比丘，如果有沙門或婆羅門這樣說： ‘喬答摩沙門宣說苦滅之道是第四聖諦，讓我駁倒這個苦滅之道聖諦之後，宣說其他義理為真諦吧。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_105">“比丘，你要這樣受持我宣說的四聖諦。</p>
<p id="br_106">“比丘，因此，你應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>十七．無明<P>　　這時候，有一位比丘前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，人們說 ‘無明，無明’ 。什麼是無明呢，無明所包含的內容是什麼呢？”</p>
<p id="br_107">“比丘，不知苦、不知苦集、不知苦滅、不知苦滅之道。這就是無明，這就是無明所包含的內容了。</p>
<p id="br_108">“比丘，因此，你應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>十八．明<P>　　這時候，有一位比丘前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，人們說 ‘明，明’ 。什麼是明呢，明所包含的內容是什麼呢？”</p>
<p id="br_109">“比丘，知苦、知苦集、知苦滅、知苦滅之道。這就是明，這就是明所包含的內容了。</p>
<p id="br_110">“比丘，因此，你應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>十九．描述<P>　　“比丘們，我宣說苦聖諦，高度尊崇苦聖諦，用許多文句來說明苦聖諦，詳細描述苦聖諦。</p>
<p id="br_111">“我宣說苦集聖諦，高度尊崇苦集聖諦，用許多文句來說明苦集聖諦，詳細描述苦集聖諦。</p>
<p id="br_112">“我宣說苦滅聖諦，高度尊崇苦滅聖諦，用許多文句來說明苦滅聖諦，詳細描述苦滅聖諦。</p>
<p id="br_113">“我宣說苦滅之道聖諦，高度尊崇苦滅之道聖諦，用許多文句來說明苦滅之道聖諦，詳細描述苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_114">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>二十．如實<P>　　“比丘們，有四種如實不會虛假，不會變異。這四種如實是什麼呢？</p>
<p id="br_115">“比丘們，苦是如實的，不會虛假，不會變異。</p>
<p id="br_116">“苦集是如實的，不會虛假，不會變異。</p>
<p id="br_117">“苦滅是如實的，不會虛假，不會變異。</p>
<p id="br_118">“苦滅之道是如實的，不會虛假，不會變異。</p>
<p id="br_119">“比丘們，這四聖諦是如實的，不會虛假，不會變異。</p>
<p id="br_120">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>-----------------------------------------------------------<P>1 “三轉十二行” (ti-parivaṭṭaṃ dvādasākāraṃ)在漢譯本的典籍中有稱之為 “三轉四諦十二行法輪” 。在巴利文本之中，指佛陀從三個層面來說四聖諦的義理：對五比丘解釋四聖諦，策發他們在四聖諦之中修習，勸勉他們徹證四聖諦。因為佛陀從三個層面來說四聖諦，所以當中包括有十二個範疇的內容：這是苦、應去遍知苦、要徹底遍知苦，這是苦集、應去斷除苦集、要徹底斷除苦集，這是苦滅、應去證得苦滅、要徹底證得苦滅，這是苦滅之道、應去修習苦滅之道、要徹底完成苦滅之道。在巴利文本之中，這稱為 “三轉十二行” 。<P>第二轉法輪品完<P></p>
<p id="br_121">二十一．明之一<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_122">有一次，世尊住在跋祇的拘胝村。</p>
<p id="br_123">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，由於沒有覺悟、沒有智證四聖諦，因此我和你們長期生死相續，不斷輪迴。什麼是四聖諦呢？</p>
<p id="br_124">“比丘們，由於沒有覺悟、沒有智證苦聖諦，因此我和你們長期生死相續，不斷輪迴。</p>
<p id="br_125">“比丘們，由於沒有覺悟、沒有智證苦集聖諦……</p>
<p id="br_126">“比丘們，由於沒有覺悟、沒有智證苦滅聖諦……</p>
<p id="br_127">“比丘們，由於沒有覺悟、沒有智證苦滅之道聖諦，因此我和你們長期生死相續，不斷輪迴。</p>
<p id="br_128">“比丘們，覺悟、智證苦聖諦，覺悟、智證苦集聖諦，覺悟、智證苦滅聖諦，覺悟、智證苦滅之道聖諦，能截斷有愛，盡除各種有，從此不再受後有。”</p>
<p id="br_129">世尊．善逝．導師說了以上的話後，進一步再說：</p>
<p id="br_130">“由於不能見，</p>
<p id="br_131"> 如實四聖諦；</p>
<p id="br_132"> 長夜在輪迴，</p>
<p id="br_133"> 一生又一生。</p>
<p id="br_134"> </p>
<p id="br_135"> 現今已見諦，</p>
<p id="br_136"> 諸有俱摧破，</p>
<p id="br_137"> 截斷諸苦根，</p>
<p id="br_138"> 不再受後有。”<P>二十二．明之二<P>　　“比丘們，不能如實知苦、苦集、苦滅、苦滅之道的沙門或婆羅門，我不視他們為一些真正的沙門，我不視他們為一些真正的婆羅門。這些尊者沒有沙門的得益，沒有婆羅門的得益，不能在現生之中親身以無比智來體證法義，然後安住在證悟之中。</p>
<p id="br_139">“比丘們，能如實知苦、苦集、苦滅、苦滅之道的沙門或婆羅門，我視他們為一些真正的沙門，我視他們為一些真正的婆羅門。這些尊者有沙門的得益，有婆羅門的得益，能在現生之中親身以無比智來體證法義，然後安住在證悟之中。”</p>
<p id="br_140">世尊．善逝．導師說了以上的話後，進一步再說：</p>
<p id="br_141">“不知何為苦，</p>
<p id="br_142"> 不知其苦因，</p>
<p id="br_143"> 不知各種苦，</p>
<p id="br_144"> 不知苦止息；</p>
<p id="br_145"> </p>
<p id="br_146"> 此人不能知，</p>
<p id="br_147"> 滅苦之道途，</p>
<p id="br_148"> 亦復不能知，</p>
<p id="br_149"> 心與慧解脫；</p>
<p id="br_150"> 此人不盡苦，</p>
<p id="br_151"> 趨向生與老。</p>
<p id="br_152"> </p>
<p id="br_153"> 若知何為苦，</p>
<p id="br_154"> 認知其苦因，</p>
<p id="br_155"> 認知各種苦，</p>
<p id="br_156"> 認知苦止息；</p>
<p id="br_157"> </p>
<p id="br_158"> 此人能認知，</p>
<p id="br_159"> 滅苦之道途，</p>
<p id="br_160"> 亦復能認知，</p>
<p id="br_161"> 心與慧解脫；</p>
<p id="br_162"> 此人能盡苦，</p>
<p id="br_163"> 不趨生與老。”<P>二十三．等正覺<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_164">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_165">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_166">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_167">世尊說： “比丘們，有四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_168">“比丘們，這就是四聖諦了。</p>
<p id="br_169">“比丘們，由於如來如實覺悟這四聖諦，所以稱為阿羅漢．等正覺。</p>
<p id="br_170">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>二十四．阿羅漢<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_171">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_172">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_173">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_174">世尊說： “比丘們，過去所有阿羅漢．等正覺所覺悟的，都是如實覺悟四聖諦；將來所有阿羅漢．等正覺所覺悟的，都是如實覺悟四聖諦；現在所有阿羅漢．等正覺所覺悟的，都是如實覺悟四聖諦。</p>
<p id="br_175">“什麼是四聖諦呢？</p>
<p id="br_176">“苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_177">“比丘們，過去所有阿羅漢．等正覺所覺悟的，都是如實覺悟這四聖諦；將來所有阿羅漢．等正覺所覺悟的，都是如實覺悟這四聖諦；現在所有阿羅漢．等正覺所覺悟的，都是如實覺悟這四聖諦。</p>
<p id="br_178">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>二十五．漏盡<P>　　“比丘們，我說，有知有見能帶來漏盡，無知無見是不會帶來漏盡的。</p>
<p id="br_179">“比丘們，對什麼東西有知有見能帶來漏盡呢？</p>
<p id="br_180">“比丘們，對苦有知有見能帶來漏盡，對苦集有知有見能帶來漏盡，對苦滅有知有見能帶來漏盡，對苦滅之道有知有見能帶來漏盡。</p>
<p id="br_181">“比丘們，這樣的知，這樣的見，能帶來漏盡。</p>
<p id="br_182">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>二十六．朋友<P>　　“比丘們，一些你們悲憫的人和願意聆聽你們的說話的人，不論是朋友或親屬，都應教他們如實通達四聖諦，教他們著手修習四聖諦，教他們安住在四聖諦之中，教他們建立四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_183">“比丘們，一些你們悲憫的人和願意聆聽你們的說話的人，不論是朋友或親屬，都應教他們如實通達這四聖諦，教他們著手修習這四聖諦，教他們安住在這四聖諦之中，教他們建立這四聖諦。</p>
<p id="br_184">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>二十七．如實<P>　　“比丘們，有四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_185">“比丘們，這四聖諦是如實的，不會虛假，不會變異。</p>
<p id="br_186">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>二十八．世間<P>　　“比丘們，有四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_187">“比丘們，在這個有天神、魔羅、梵天、沙門、婆羅門、國王、眾人的世間之中，如來是一位聖者，所以這稱為聖諦。</p>
<p id="br_188">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>二十九．遍知<P>　　“比丘們，有四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_189">“比丘們，這就是四聖諦了。</p>
<p id="br_190">“比丘們，在這四聖諦之中，有一聖諦是應要遍知的，有一聖諦是應要斷除的，有一聖諦是應要證得的，有一聖諦是應要修習的。</p>
<p id="br_191">“比丘們，哪一聖諦是應要遍知的呢？苦聖諦是應要遍知的。</p>
<p id="br_192">“比丘們，哪一聖諦是應要斷除的呢？苦集聖諦是應要斷除的。</p>
<p id="br_193">“比丘們，哪一聖諦是應要證得的呢？苦滅聖諦是應要證得的。</p>
<p id="br_194">“比丘們，哪一聖諦是應要修習的呢？苦滅之道聖諦是應要修習的。</p>
<p id="br_195">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>三十．牛主尊者<P>　　有一次，一些長老比丘住在薩寒若廟。</p>
<p id="br_196">這時候，一些長老比丘在化食完畢，吃過食物後聚集在圓帳篷，當中生起了這段說話： “賢友們，一個看見苦的人，是否也會看見苦集、苦滅、苦滅之道的呢？”</p>
<p id="br_197">長老比丘說了這番話後，牛主尊者對他們說： “賢友們，我曾在世尊面前聽過，曾在世尊面前受教： ‘比丘們，一個看見苦的人，是也會看見苦集、苦滅、苦滅之道的；一個看見苦集的人，是也會看見苦、苦滅、苦滅之道的；一個看見苦滅的人，是也會看見苦、苦集、苦滅之道的；一個看見苦滅之道的人，是也會看見苦、苦集、苦滅的。’ ”<P>　　第三拘胝村品完</p>
<p id="br_198">三十一．身沙波樹園<P>　　有一次，世尊住在拘睒彌的身沙波樹園。</p>
<p id="br_199">這時候，世尊用手拿起少許身沙波葉，然後對比丘說： “比丘們，你們認為怎樣，我手上拿著的樹葉多，還是身沙波樹園內樹上的葉多呢？”</p>
<p id="br_200">“大德，世尊手上拿著的樹葉很少，身沙波樹園內樹上的葉很多。”</p>
<p id="br_201">“比丘們，同樣地，我從無比智所知道的東西，有很多都沒有對你們講說，只有很少對你們講說。</p>
<p id="br_202">“比丘們，為什麼我不講說那些東西呢？那些東西沒有意義，不是梵行的基礎，不能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃，因此我不講說那些東西。</p>
<p id="br_203">“比丘們，我講說的是什麼呢？我講說什麼是苦，我講說什麼是苦集，我講說什麼是苦滅，我講說什麼是苦滅之道。</p>
<p id="br_204">“比丘們，為什麼我講說這些東西呢？這些東西有意義，是梵行的基礎，能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃，因此我講說這些東西。</p>
<p id="br_205">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>三十二．小葉<P>　　“比丘們，如果有人這樣說： ‘我沒有如實通達苦聖諦，沒有如實通達苦集聖諦，沒有如實通達苦滅聖諦，沒有如實通達苦滅之道聖諦，能把苦徹底盡除。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_206">“比丘們，就正如有人這樣說： ‘我用短草紮起一些小葉和尖葉，能造一個容器來載水。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_207">“比丘們，同樣地，如果有人這樣說： ‘我沒有如實通達苦聖諦，沒有如實通達苦集聖諦，沒有如實通達苦滅聖諦，沒有如實通達苦滅之道聖諦，能把苦徹底盡除。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_208">“比丘們，如果有人這樣說： ‘我如實通達苦聖諦，如實通達苦集聖諦，如實通達苦滅聖諦，如實通達苦滅之道聖諦，能把苦徹底盡除。’ ──這是有可能的。</p>
<p id="br_209">“比丘們，就正如有人這樣說： ‘我用長藤紮起一些蓮葉，能造一個容器來載水。’ ──這是有可能的。</p>
<p id="br_210">“比丘們，同樣地，如果有人這樣說： ‘我如實通達苦聖諦，如實通達苦集聖諦，如實通達苦滅聖諦，如實通達苦滅之道聖諦，能把苦徹底盡除。’ ──這是有可能的。</p>
<p id="br_211">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”</p>
<p id="br_212"><P>三十三．棒杖<P>　　“比丘們，就正如向上空拋一根棒杖，它會隨即杖尾向下掉下來，或會隨即杖身向下掉下來，或會隨即杖頭向下掉下來。</p>
<p id="br_213">“比丘們，同樣地，眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。會隨即從一個世間去到另一個世間，又會隨即從一個世間去到另一個世間。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_214">“比丘們，因為不見四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_215">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>三十四．頭巾<P>　　“比丘們，一個人如果衣服或頭巾在燃燒，他應怎麼做呢？”</p>
<p id="br_216">“大德，一個人如果衣服或頭巾在燃燒，他應作出最大程度的欲求、精進、上進、奮進、奮發、念、覺知來息滅它。”</p>
<p id="br_217">“比丘們，一個人如果衣服或頭巾在燃燒還可以放捨不理，不對此思維作意；一個人如果未能通達四聖諦，他應作出最大程度的欲求、精進、上進、奮進、奮發、念、覺知來如實通達四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_218">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>三十五．一百矛<P>　　“比丘們，如果一個人的壽元有一百歲，能活上一百年，另一個人走來對他說： ‘你早上要被人刺一百矛，中午要被人刺一百矛，晚上要被人刺一百矛；在一百年之中每天被刺三百矛，一百年的壽元過後，便可以通達四聖諦。’ ──比丘們，為了得到利益，這都是值得的。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_219">“比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭，當中常遭矛刺，常遭劍割，常遭斧劈。所以，即使受百年矛刺後能通達四聖諦也是值得的。比丘們，更何況，我不是說以苦、以惱的方式來通達四聖諦，而是說以樂、以喜的方式來通達四聖諦的。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_220">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>三十六．生物<P>　　“比丘們，假如有人把閻浮提2裏的草、木、樹枝、樹葉全部收集在一起來做籌，然後將海裏的大生物繫上大籌，海裏的中生物繫上中籌，海裏的小生物繫上小籌。比丘們，即使用盡閻浮提裏的草、木、樹枝、樹葉，也繫不完在海裏那些可以繫籌的生物，遑論還有更多不易繫籌的微細生物了。這是什麼原因呢？因為牠們太微細了。</p>
<p id="br_221">“比丘們，沒有繫籌的生物有這樣多，就如惡趣眾生有非常多那樣。</p>
<p id="br_222">“比丘們，具有解脫見──如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道的人，能從這樣大量的惡趣眾生之中解脫出來。</p>
<p id="br_223">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>三十七．太陽喻之一<P>　　“比丘們，日出有它的先導、有它的前相，這就是曙光。同樣地，如實通達四聖諦有它的先導、有它的前相，這就是正見。</p>
<p id="br_224">“比丘們，一位有正見的比丘，將會如實通達苦聖諦，如實通達苦集聖諦，如實通達苦滅聖諦，如實通達苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_225">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>三十八．太陽喻之二<P>　　“比丘們，在日月還沒有在世間出現的時候，世上是沒有大光明、大光亮的。那時世間暗冥，漆黑一片，沒有日夜之分，沒有月份之分，沒有季節之分。比丘們，自從日月在世間出現，世上便有大光明、大光亮。這時世間沒有暗冥，不會漆黑一片，有日夜之分，有月份之分，有季節之分。</p>
<p id="br_226">“比丘們，同樣地，在如來．阿羅漢．等正覺還沒有在世間出現的時候，世上是沒有大光明、大光亮的。那時世間暗冥，漆黑一片，沒有人講解、宣說、教導、建立、揭示、分析、清楚解釋四聖諦。比丘們，自從如來．阿羅漢．等正覺在世間出現，世上便有大光明、大光亮。這時世間沒有暗冥，不會漆黑一片，有人講解、宣說、教導、建立、揭示、分析、清楚解釋四聖諦。</p>
<p id="br_227">“什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_228">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>三十九．因陀羅柱<P>　　“比丘們，如果沙門或婆羅門不能如實知苦，不能如實知苦集，不能如實知苦滅，不能如實知苦滅之道，便會觀看別的沙門或婆羅門的面色──忖測他們是否有知有見。</p>
<p id="br_229">“比丘們，就正如一些易受風吹的綿球放在平地上，東風會將它吹到西面，西風會將它吹到東面，北風會將它吹到南面，南風會將它吹到北面。這是什麼原因呢？比丘們，因為綿球輕的緣故。</p>
<p id="br_230">“比丘們，同樣地，如果沙門或婆羅門不能如實知苦，不能如實知苦集，不能如實知苦滅，不能如實知苦滅之道，便會觀看別的沙門或婆羅門的面色──忖測他們是否有知有見。這是什麼原因呢？因為不見四聖諦的緣故。</p>
<p id="br_231">“比丘們，如果沙門或婆羅門能如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道，便不會觀看別的沙門或婆羅門的面色──忖測他們是否有知有見。</p>
<p id="br_232">“比丘們，就正如一根鐵造的因陀羅柱，柱根深埋入地底，穩固不動。如果猛烈的東風吹來，它不會搖擺，不會動搖；如果猛烈的南風吹來，它不會搖擺，不會動搖；如果猛烈的西風吹來，它不會搖擺，不會動搖；如果猛烈的北風吹來，它不會搖擺，不會動搖。這是什麼原因呢？比丘們，因為因陀羅柱深埋入地底的緣故。</p>
<p id="br_233">“比丘們，同樣地，如果沙門或婆羅門能如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道，便不會觀看別的沙門或婆羅門的面色──忖測他們是否有知有見。這是什麼原因呢？因為善見四聖諦的緣故。</p>
<p id="br_234">“什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_235">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四十．辯論者<P>　　“比丘們，一位如實知苦、如實知苦集、如實知苦滅、如實知苦滅之道的比丘，如果遇到一個喜歡辯論的沙門或婆羅門由東方到來跟他辯論，那位比丘如法地辯論會搖擺或動搖──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_236">“……由南方到來跟他辯論……</p>
<p id="br_237">“……由西方到來跟他辯論……</p>
<p id="br_238">“如果遇到一個喜歡辯論的沙門或婆羅門由北方到來跟他辯論，那位比丘如法地辯論會搖擺或動搖──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_239">“比丘們，就正如一根長十六肘的石柱，柱的下半部埋入地底八肘深，上半部在地上八肘高。如果猛烈的東風吹來，它不會搖擺，不會動搖；如果猛烈的南風吹來，它不會搖擺，不會動搖；如果猛烈的西風吹來，它不會搖擺，不會動搖；如果猛烈的北風吹來，它不會搖擺，不會動搖。這是什麼原因呢？比丘們，因為石柱深埋入地底的緣故。</p>
<p id="br_240">“比丘們，同樣地，一位如實知苦、如實知苦集、如實知苦滅、如實知苦滅之道的比丘，如果遇到一個喜歡辯論的沙門或婆羅門由東方到來跟他辯論，那位比丘如法地辯論會搖擺或動搖──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_241">“……由南方到來跟他辯論……</p>
<p id="br_242">“……由西方到來跟他辯論……</p>
<p id="br_243">“如果遇到一個喜歡辯論的沙門或婆羅門由北方到來跟他辯論，那位比丘如法地辯論會搖擺或動搖──這是沒有可能的。這是什麼原因呢？因為善見四聖諦的緣故。</p>
<p id="br_244">“什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_245">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>-----------------------------------------------------------<P>2 閻浮提(Jambu-dīpa)指整個印度，或指整個我們所居住的世間──地球。<P>第四身沙波樹園品完<P></p>
<p id="br_246">四十一．思考<P>　　有一次，世尊住在王舍城的竹園松鼠飼餵處。</p>
<p id="br_247">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們，從前，有一個人離開王舍城前往須摩揭陀蓮池作世間思考，當坐在蓮池堤岸思考時，看見有四種兵走入蓮藕孔之中，看見這個情形後他心想： ‘我真的是神智不清，我真的是內心迷亂！我看見一些世間不會發生的事情！’</p>
<p id="br_248">“於是，那人回到城中告訴眾人： ‘大德們，我真的是神智不清，我真的是內心迷亂！我看見一些世間不會發生的事情！’</p>
<p id="br_249">“ ‘你怎樣神智不清呢，你怎樣內心迷亂呢？你看見什麼事情呢？’</p>
<p id="br_250">“ ‘大德們，我離開王舍城前往須摩揭陀蓮池作世間思考，當坐在蓮池堤岸思考時，看見有四種兵走入蓮藕孔之中。我真的是神智不清，我真的是內心迷亂！我看見一些世間不會發生的事情！’</p>
<p id="br_251">“ ‘你真的是神智不清，你真的是內心迷亂！你看見一些世間不會發生的事情！’</p>
<p id="br_252">“比丘們，那人看見的是真實的事情，不是虛假的事情。比丘們，從前，天神和阿修羅發起一場大戰，在那場戰爭中天神戰勝，阿修羅戰敗。戰敗的阿修羅因為害怕天神，所以通過蓮藕孔走入阿修羅城。</p>
<p id="br_253">“比丘們，因此，你們不要作 ‘世間是常’ 、 ‘世間是斷’ 、 ‘世間有邊’ 、 ‘世間沒有邊’ 、 ‘生命和身體是同一樣東西’ 、 ‘生命是一樣東西，身體是另一樣東西’ 、 ‘如來死後還存在’ 、 ‘如來死後不存在’ 、 ‘如來死後既存在也不存在’ 、 ‘如來死後既不存在也不是不存在’ 這些世間思考。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_254">“比丘們，這些思考沒有意義，不是梵行的基礎，不能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_255">“比丘們，你們要作什麼是苦、什麼是苦集、什麼是苦滅、什麼是苦滅之道這些思考。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_256">“比丘們，這些思考有意義，是梵行的基礎，能帶來厭離、無欲、寂滅、寧靜、無比智、正覺、湼槃。</p>
<p id="br_257">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四十二．懸崖<P>　　有一次，世尊住在王舍城的靈鷲山。</p>
<p id="br_258">世尊對比丘說： “比丘們，來吧，我們一起去波提山峰午休。”</p>
<p id="br_259">比丘回答世尊： “大德，是的。” 之後世尊和一些比丘前往波提山峰。</p>
<p id="br_260">有一位比丘看見波提山峰有一個懸崖，之後對世尊說： “大德，這真是一個大懸崖！大德，這個懸崖真令人恐懼！大德，還有沒有其他懸崖比這個懸崖更大，更令人恐懼呢？”</p>
<p id="br_261">“比丘，還有其他懸崖比這個懸崖更大，更令人恐懼。”</p>
<p id="br_262">“大德，哪個懸崖比這個懸崖更大，更令人恐懼呢？”</p>
<p id="br_263">“比丘，如果沙門或婆羅門不能如實知苦，不能如實知苦集，不能如實知苦滅，不能如實知苦滅之道，便會對導致生的行生起愛喜，對導致老的行生起愛喜，對導致死的行生起愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行生起愛喜；由於對導致生的行生起愛喜，對導致老的行生起愛喜，對導致死的行生起愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行生起愛喜，便會作出導致生的行，作出導致老的行，作出導致死的行，作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行；由於作出導致生的行，作出導致老的行，作出導致死的行，作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行，便會墮入生這個懸崖，墮入老這個懸崖，墮入死這個懸崖，墮入憂、悲、苦、惱、哀這個懸崖。我說，他們不能解脫生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀，不能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_264">“比丘，如果沙門或婆羅門能如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道，便會對導致生的行不生愛喜，對導致老的行不生愛喜，對導致死的行不生愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行不生愛喜；由於對導致生的行不生愛喜，對導致老的行不生愛喜，對導致死的行不生愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行不生愛喜，便不會作出導致生的行，不會作出導致老的行，不會作出導致死的行，不會作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行；由於不作出導致生的行，不作出導致老的行，不作出導致死的行，不作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行，便不會墮入生這個懸崖，不會墮入老這個懸崖，不會墮入死這個懸崖，不會墮入憂、悲、苦、惱、哀這個懸崖。我說，他們能解脫生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀，能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_265">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四十三．熱惱<P>　　“比丘們，有一個地獄稱為大熱惱地獄。在那裏，眾生眼看到的色只有不願看的色而沒有願看的色，只有不期望看的色而沒有期望看的色，只有不喜歡看的色而沒有喜歡看的色；耳聽到的聲……鼻嗅到的香……舌嚐到的味……身感到的觸……意想到的法只有不願想的法而沒有願想的法，只有不期望想的法而沒有期望想的法，只有不喜歡想的法而沒有喜歡想的法。”</p>
<p id="br_266">世尊說了這番話之後，有一位比丘對他說： “大德，這真是一種大熱惱！大德，這真是一種很大的熱惱！大德，還有沒有其他熱惱比這種熱惱更大，更令人恐懼呢？”</p>
<p id="br_267">“比丘，還有其他熱惱比這種熱惱更大，更令人恐懼。”</p>
<p id="br_268">“大德，哪種熱惱比這種熱惱更大，更令人恐懼呢？”</p>
<p id="br_269">“比丘，如果沙門或婆羅門不能如實知苦，不能如實知苦集，不能如實知苦滅，不能如實知苦滅之道，便會對導致生的行生起愛喜，對導致老的行生起愛喜，對導致死的行生起愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行生起愛喜；由於對導致生的行生起愛喜，對導致老的行生起愛喜，對導致死的行生起愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行生起愛喜，便會作出導致生的行，作出導致老的行，作出導致死的行，作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行；由於作出導致生的行，作出導致老的行，作出導致死的行，作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行，便會遭受生這個熱惱所焚燒，遭受老這個熱惱所焚燒，遭受死這個熱惱所焚燒，遭受憂、悲、苦、惱、哀這個熱惱所焚燒。我說，他們不能解脫生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀，不能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_270">“比丘，如果沙門或婆羅門能如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道，便會對導致生的行不生愛喜，對導致老的行不生愛喜，對導致死的行不生愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行不生愛喜；由於對導致生的行不生愛喜，對導致老的行不生愛喜，對導致死的行不生愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行不生愛喜，便不會作出導致生的行，不會作出導致老的行，不會作出導致死的行，不會作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行；由於不作出導致生的行，不作出導致老的行，不作出導致死的行，不作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行，便不會遭受生這個熱惱所焚燒，不會遭受老這個熱惱所焚燒，不會遭受死這個熱惱所焚燒，不會遭受憂、悲、苦、惱、哀這個熱惱所焚燒。我說，他們能解脫生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀，能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_271">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四十四．尖頂屋<P>　　“比丘們，如果有人這樣說： ‘我沒有如實通達苦聖諦，沒有如實通達苦集聖諦，沒有如實通達苦滅聖諦，沒有如實通達苦滅之道聖諦，能把苦徹底盡除。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_272">“比丘們，就正如有人這樣說： ‘我不搭建好尖頂屋的底部，便能往上蓋建屋頂。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_273">“比丘們，同樣地，如果有人這樣說： ‘我沒有如實通達苦聖諦，沒有如實通達苦集聖諦，沒有如實通達苦滅聖諦，沒有如實通達苦滅之道聖諦，能把苦徹底盡除。’ ──這是沒有可能的。</p>
<p id="br_274">“比丘們，如果有人這樣說： ‘我如實通達苦聖諦，如實通達苦集聖諦，如實通達苦滅聖諦，如實通達苦滅之道聖諦，能把苦徹底盡除。’ ──這是有可能的。</p>
<p id="br_275">“比丘們，就正如有人這樣說： ‘我搭建好尖頂屋的底部，然後往上蓋建屋頂。’ ──這是有可能的。</p>
<p id="br_276">“比丘們，同樣地，如果有人這樣說： ‘我如實通達苦聖諦，如實通達苦集聖諦，如實通達苦滅聖諦，如實通達苦滅之道聖諦，能把苦徹底盡除。’ ──這是有可能的。</p>
<p id="br_277">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四十五．孔之一<P>　　有一次，世尊住在毗舍離大林的尖頂講堂。</p>
<p id="br_278">在上午，阿難尊者穿好衣服，拿著大衣和缽入毗舍離化食。他看見一些離車童子在聚集堂裏練習箭術，他們射的箭穿過遠處的細小匙孔，再射破前一枝在靶上的箭，不會射失。</p>
<p id="br_279">阿難尊者看見這個情形後，心想： “這些離車童子真是學習得好，這些離車童子真是善於學習！他們射的箭能穿過遠處的細小匙孔，再射破前一枝在靶上的箭，不會射失！”</p>
<p id="br_280">於是，阿難尊者在毗舍離化食完畢，吃過食物後返回來，前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後把以上的事情告訴世尊。</p>
<p id="br_281">“阿難，你認為怎樣，射破在靶上的箭較難做得到，還是射破毛尖為七份較難做得到呢？”</p>
<p id="br_282">“大德，射破毛尖為七份較難做得到。”</p>
<p id="br_283">“阿難，能如實看透什麼是苦，如實看透什麼是苦集，如實看透什麼是苦滅，如實看透什麼是苦滅之道更難做得到。</p>
<p id="br_284">“阿難，因此，你應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四十六．黑暗<P>　　“比丘們，在一個世間與另一個世間之間是一個黑暗的深淵，那裏暗無天日、充滿黑暗。在那個充滿黑暗的地方，即使宏偉日月的光芒也照不到那裏。”</p>
<p id="br_285">世尊說了這番話後，有一位比丘對他說： “大德，這真是一個大黑暗！大德，這個黑暗真令人恐懼！大德，還有沒有其他黑暗比這個黑暗更大，更令人恐懼呢？”</p>
<p id="br_286">“比丘，還有其他黑暗比這個黑暗更大，更令人恐懼。”</p>
<p id="br_287">“大德，哪個黑暗比這個黑暗更大，更令人恐懼呢？”</p>
<p id="br_288">“比丘，如果沙門或婆羅門不能如實知苦，不能如實知苦集，不能如實知苦滅，不能如實知苦滅之道，便會對導致生的行生起愛喜，對導致老的行生起愛喜，對導致死的行生起愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行生起愛喜；由於對導致生的行生起愛喜，對導致老的行生起愛喜，對導致死的行生起愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行生起愛喜，便會作出導致生的行，作出導致老的行，作出導致死的行，作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行；由於作出導致生的行，作出導致老的行，作出導致死的行，作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行，便會墮入生這個黑暗之中，墮入老這個黑暗之中，墮入死這個黑暗之中，墮入憂、悲、苦、惱、哀這個黑暗之中。我說，他們不能解脫生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀，不能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_289">“比丘，如果沙門或婆羅門能如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道，便會對導致生的行不生愛喜，對導致老的行不生愛喜，對導致死的行不生愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行不生愛喜；由於對導致生的行不生愛喜，對導致老的行不生愛喜，對導致死的行不生愛喜，對導致憂、悲、苦、惱、哀的行不生愛喜，便不會作出導致生的行，不會作出導致老的行，不會作出導致死的行，不會作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行；由於不作出導致生的行，不作出導致老的行，不作出導致死的行，不作出導致憂、悲、苦、惱、哀的行，便不會墮入生這個黑暗之中，不會墮入老這個黑暗之中，不會墮入死這個黑暗之中，不會墮入憂、悲、苦、惱、哀這個黑暗之中。我說，他們能解脫生、老、死、憂、悲、苦、惱、哀，能從苦之中解脫出來。</p>
<p id="br_290">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四十七．孔之二<P>　　“比丘們，你們認為怎樣呢？假如有人把一個單孔軛掉進大海，海中有一隻盲眼的烏龜每隔一百年都會浮上水面一次，有一次，當那隻盲眼烏龜浮上水面的時候，頭頸正好穿過那個單孔軛。”</p>
<p id="br_291">“大德，這種事情是很難才會發生的，是長久的時間才會遇到一次的。”</p>
<p id="br_292">“比丘們，我說，盲眼烏龜的頭頸穿過單孔軛這種事情也不算難發生，在惡趣的愚癡眾生能投生為人這種事情更難發生。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_293">“比丘們，他們不會修習法行、正行、善行、福德，只會互相吞噬，一直在弱肉強食。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_294">“比丘們，因為不見四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_295">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四十八．孔之三<P>　　“比丘們，你們認為怎樣呢？假如整個大地變成一個大海，有人把一個單孔軛掉進海中，東風會把它吹到西方，西風會把它吹到東方，北風會把它吹到南方，南風會把它吹到北方，海中有一隻盲眼的烏龜每隔一百年都會浮上水面一次，有一次，當那隻盲眼烏龜浮上水面的時候，頭頸正好穿過那個單孔軛。”</p>
<p id="br_296">“大德，這種事情是很罕有的。”</p>
<p id="br_297">“比丘們，能夠投生為人，同樣是這樣罕有。比丘們，如來．阿羅漢．等正覺出現於世上，同樣是這樣罕有。比丘們，世間上有如來所宣說的法和律來照明，同樣是這樣罕有。</p>
<p id="br_298">“比丘們，你們已經投生為人，如來．阿羅漢．等正覺已經出現於世上，世間上已經有如來所宣說的法和律來照明。</p>
<p id="br_299">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>四十九．須彌山之一<P>　　“比丘們，假如有人把七粒綠豆大小的沙石放在一起跟須彌山王來相比。比丘們，你們認為怎樣，七粒綠豆大小的沙石大還是須彌山王大呢？”</p>
<p id="br_300">“大德，須彌山王很大，七粒綠豆大小的沙石微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份的須彌山王，也無法用七粒綠豆大小的沙石來跟它相比。”</p>
<p id="br_301">“比丘們，同樣地，一位具有見、通達四聖諦的聖弟子盡除的苦非常多，剩餘的苦微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份盡除的苦，也無法用剩餘的苦來跟它相比。如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道的人，在苦蘊盡除之前，在天和人之中輪迴極其量只有七次。</p>
<p id="br_302">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五十．須彌山之二<P>　　“比丘們，假如須彌山王壞滅，剩下七粒綠豆大小的沙石。比丘們，你們認為怎樣，壞滅的須彌山王大還是七粒綠豆大小的沙石大呢？”</p>
<p id="br_303">“大德，壞滅的須彌山王很大，剩下七粒綠豆大小的沙石微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份壞滅的須彌山王，也無法用剩下七粒綠豆大小的沙石來跟它相比。”</p>
<p id="br_304">“比丘們，同樣地，一位具有見、通達四聖諦的聖弟子盡除的苦非常多，剩餘的苦微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份盡除的苦，也無法用剩餘的苦來跟它相比。如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道的人，在苦蘊盡除之前，在天和人之中輪迴極其量只有七次。</p>
<p id="br_305">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>第五懸崖品完</p>
<p id="br_306">五十一．指甲端<P>　　這時候，世尊用指甲端抓起一些泥土，然後對比丘說： “比丘們，你們認為怎樣，我指甲端所抓起那少許的泥土多，還是這大地的泥土多呢？”</p>
<p id="br_307">“大德，大地的泥土很多，世尊指甲端所抓起那少許的泥土微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份大地的泥土，也無法用世尊指甲端所抓起那少許的泥土來跟它相比。”</p>
<p id="br_308">“比丘們，同樣地，一位具有見、通達四聖諦的聖弟子盡除的苦非常多，剩餘的苦微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份盡除的苦，也無法用剩餘的苦來跟它相比。如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道的人，在苦蘊盡除之前，在天和人之中輪迴極其量只有七次。</p>
<p id="br_309">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五十二．蓮池<P>　　“比丘們，假如一個長五十由旬、闊五十由旬、高五十由旬的蓮池，池水滿得烏鴉也可以在池邊喝水，一個人用吉祥草尖沾了一點池水。比丘們，你們認為怎樣，吉祥草尖所沾的水多，還是那個蓮池的水多呢？”</p>
<p id="br_310">“大德，蓮池的水很多，吉祥草尖所沾的水微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份蓮池的水，也無法用吉祥草尖所沾的水來跟它相比。”</p>
<p id="br_311">“比丘們，同樣地，一位具有見……如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五十三．匯流之一<P>　　“比丘們，假如恆河、閻牟那河、跋提河、薩羅河、摩希河這些大河匯合一起，一個人在匯流的地方取了兩三滴水。比丘們，你們認為怎樣，兩三滴水多，還是匯流的水多呢？”</p>
<p id="br_312">“大德，匯流的水很多，兩三滴水微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份匯流的水，也無法用兩三滴水來跟它相比。”</p>
<p id="br_313">“比丘們，同樣地，一位具有見……如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五十四．匯流之二<P>　　“比丘們，假如恆河、閻牟那河、跋提河、薩羅河、摩希河這些大河匯合一起，那些匯流的水消失，剩下兩三滴水。比丘們，你們認為怎樣，消失的匯流水多，還是剩下的兩三滴水多呢？”</p>
<p id="br_314">“大德，消失的水很多，兩三滴水微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份消失的水，也無法用兩三滴水來跟它相比。”</p>
<p id="br_315">“比丘們，同樣地，一位具有見……如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五十五．大地之一<P>　　“比丘們，假如有人把七粒棗核大小的石珠放在一起跟大地來相比。比丘們，你們認為怎樣，七粒棗核大小的石珠大還是大地大呢？”</p>
<p id="br_316">“大德，大地很大，七粒棗核大小的石珠微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份的大地，也無法用七粒棗核大小的石珠來跟它相比。”</p>
<p id="br_317">“比丘們，同樣地，一位具有見……如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五十六．大地之二<P>　　“比丘們，假如大地壞滅，剩下七粒棗核大小的石珠。比丘們，你們認為怎樣，壞滅的大地大還是七粒棗核大小的石珠大呢？”</p>
<p id="br_318">“大德，壞滅的大地很大，剩下七粒棗核大小的石珠微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份壞滅的大地，也無法用剩下七粒棗核大小的石珠來跟它相比。”</p>
<p id="br_319">“比丘們，同樣地，一位具有見……如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五十七．大海之一<P>　　“比丘們，假如一個人在大海取了兩三滴水。比丘們，你們認為怎樣，兩三滴水多，還是大海的水多呢？”</p>
<p id="br_320">“大德，大海的水很多，兩三滴水微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份大海的水，也無法用兩三滴水來跟它相比。”</p>
<p id="br_321">“比丘們，同樣地，一位具有見……如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五十八．大海之二<P>　　“比丘們，假如大海的水消失，剩下兩三滴水。比丘們，你們認為怎樣，消失的水多，還是剩下的兩三滴水多呢？”</p>
<p id="br_322">“大德，消失的水很多，兩三滴水微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份消失的水，也無法用兩三滴水來跟它相比。”</p>
<p id="br_323">“比丘們，同樣地，一位具有見……如實知道什麼是苦滅之道。”<P>五十九．山喻之一<P>　　“比丘們，假如有人把七粒芥末大小的沙石放在一起跟喜瑪拉雅山來相比。比丘們，你們認為怎樣，七粒芥末大小的沙石大還是喜瑪拉雅山大呢？”</p>
<p id="br_324">“大德，喜瑪拉雅山很大，七粒芥末大小的沙石微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份的喜瑪拉雅山，也無法用七粒芥末大小的沙石來跟它相比。”</p>
<p id="br_325">“比丘們，同樣地，一位具有見……如實知道什麼是苦滅之道。”<P>六十．山喻之二<P>　　“比丘們，假如喜瑪拉雅山壞滅，剩下七粒芥末大小的沙石。比丘們，你們認為怎樣，壞滅的喜瑪拉雅山大還是七粒芥末大小的沙石大呢？”</p>
<p id="br_326">“大德，壞滅的喜瑪拉雅山很大，剩下七粒芥末大小的沙石微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份壞滅的喜瑪拉雅山，也無法用剩下七粒芥末大小的沙石來跟它相比。”</p>
<p id="br_327">“比丘們，同樣地，一位具有見、通達四聖諦的聖弟子盡除的苦非常多，剩餘的苦微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份盡除的苦，也無法用剩餘的苦來跟它相比。如實知苦，如實知苦集，如實知苦滅，如實知苦滅之道的人，在苦蘊盡除之前，在天和人之中輪迴極其量只有七次。</p>
<p id="br_328">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>第六通達品完<P></p>
<p id="br_329">六十一．以下<P>　　這時候，世尊用指甲端抓起一些泥土，然後對比丘說： “比丘們，你們認為怎樣，我指甲端所抓起那少許的泥土多，還是這大地的泥土多呢？”</p>
<p id="br_330">“大德，大地的泥土很多，世尊指甲端所抓起那少許的泥土微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份大地的泥土，也無法用世尊指甲端所抓起那少許的泥土來跟它相比。”</p>
<p id="br_331">“比丘們，同樣地，很少眾生投生在人之中，很多眾生投生在人以下的惡趣之中。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_332">“比丘們，因為不見四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_333">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>六十二．邊地</p>
<p id="br_334"></p>
<p id="br_335">……很少眾生投生在文明國家之中，很多眾生投生在邊地、沒有知識、未開化的地方之中(由這篇經文開始直至一三零經，除了譯出的句子不同之外，經文其餘部份跟第六十一經相同)……<P>六十三．智慧<P>　　……很少眾生具有聖者的慧眼，很多眾生都是無明、迷癡的……<P>六十四．飲酒<P>　　……很少眾生遠離飲酒，很多眾生不遠離飲酒……<P>六十五．水<P>　　……很少眾生在地上出生，很多眾生在水中出生……<P>六十六．尊敬母親<P>　　……很少眾生尊敬母親，很多眾生不尊敬母親……<P>六十七．尊敬父親<P>　　……很少眾生尊敬父親，很多眾生不尊敬父親……<P>六十八．尊敬沙門<P>　　……很少眾生尊敬沙門，很多眾生不尊敬沙門……<P>六十九．尊敬婆羅門<P>　　……很少眾生尊敬婆羅門，很多眾生不尊敬婆羅門……<P>七十．恭敬<P>　　……很少眾生恭敬族中的耆老，很多眾生不恭敬族中的耆老……<P>第七流轉品完<P></p>
<p id="br_336">七十一．殺生<P>　　……很少眾生遠離殺生，很多眾生不遠離殺生……<P>七十二．偷盜<P>　　……很少眾生遠離偷盜，很多眾生不遠離偷盜……<P>七十三．邪淫<P>　　……很少眾生遠離邪淫，很多眾生不遠離邪淫……<P>七十四．妄語<P>　　……很少眾生遠離妄語，很多眾生不遠離妄語……<P>七十五．兩舌<P>　　……很少眾生遠離兩舌，很多眾生不遠離兩舌……<P>七十六．惡口<P>　　……很少眾生遠離惡口，很多眾生不遠離惡口……<P>七十七．綺語<P>　　……很少眾生遠離綺語，很多眾生不遠離綺語……<P>七十八．種子<P>　　……很少眾生遠離損害種子和植物的行為，很多眾生不遠離損害種子和植物的行為……<P>七十九．非時<P>　　……很少眾生遠離非時食，很多眾生不遠離非時食……<P>八十．香水膏油<P>　　……很少眾生遠離花環、香水、膏油、飾物，很多眾生不遠離花環、香水、膏油、飾物……<P>第八遠離品完<P></p>
<p id="br_337">八十一．跳舞<P>　　……很少眾生遠離觀看跳舞、唱歌、奏樂、表演，很多眾生不遠離觀看跳舞、唱歌、奏樂、表演……<P>八十二．床<P>　　……很少眾生遠離豪華的大床，很多眾生不遠離豪華的大床……<P>八十三．銀<P>　　……很少眾生遠離接受金銀錢財，很多眾生不遠離接受金銀錢財……<P>八十四．穀物<P>　　……很少眾生遠離接受穀物，很多眾生不遠離接受穀物……<P>八十五．肉<P>　　……很少眾生遠離接受生肉，很多眾生不遠離接受生肉……<P>八十六．婦女<P>　　……很少眾生遠離接受婦女，很多眾生不遠離接受婦女……<P>八十七．僕人<P>　　……很少眾生遠離接受僕人，很多眾生不遠離接受僕人……<P>八十八．羊<P>　　……很少眾生遠離接受羊，很多眾生不遠離接受羊……<P>八十九．家禽<P>　　……很少眾生遠離接受家禽，很多眾生不遠離接受家禽……<P>九十．象<P>　　……很少眾生遠離接受象、牛、馬，很多眾生不遠離接受象、牛、馬……<P>第九穀物品完<P></p>
<p id="br_338">九十一．田<P>　　……很少眾生遠離接受農田，很多眾生不遠離接受農田……<P>九十二．買賣<P>　　……很少眾生遠離做買賣，很多眾生不遠離做買賣……<P>九十三．信使<P>　　……很少眾生遠離替人做信使，很多眾生不遠離替人做信使……<P>九十四．量秤<P>　　……很少眾生遠離欺騙的量秤，很多眾生不遠離欺騙的量秤……<P>九十五．賄賂<P>　　……很少眾生遠離賄賂、欺騙、詐騙，很多眾生不遠離賄賂、欺騙、詐騙……<P>九十六．傷害<P>　　……很少眾生遠離傷害，很多眾生不遠離傷害……<P>九十七．殺害<P>　　……很少眾生遠離殺害，很多眾生不遠離殺害……<P>九十八．綑綁<P>　　……很少眾生遠離綑綁，很多眾生不遠離綑綁……<P>九十九．攔劫<P>　　……很少眾生遠離攔劫，很多眾生不遠離攔劫……<P>一零零．搶掠<P>　　……很少眾生遠離搶掠，很多眾生不遠離搶掠……<P>一零一．暴力<P>　　……很少眾生遠離暴力，很多眾生不遠離暴力……<P>第十多眾生品完</p>
<p id="br_339">一零二．五趣之一<P>　　……很少眾生從人死後再投生在人之中，很多眾生從人死後投生在地獄之中……<P>一零三．五趣之二<P>　　……很少眾生從人死後再投生在人之中，很多眾生從人死後投生在畜生之中……<P>一零四．五趣之三<P>　　……很少眾生從人死後再投生在人之中，很多眾生從人死後投生在餓鬼之中……<P>一零五．五趣之四<P>　　……很少眾生從人死後投生在天之中，很多眾生從人死後投生在地獄之中……<P>一零六．五趣之五<P>　　……很少眾生從人死後投生在天之中，很多眾生從人死後投生在畜生之中……<P>一零七．五趣之六<P>　　……很少眾生從人死後投生在天之中，很多眾生從人死後投生在餓鬼之中……<P>一零八．五趣之七<P>　　……很少眾生從天死後再投生在天之中，很多眾生從天死後投生在地獄之中……<P>一零九．五趣之八<P>　　……很少眾生從天死後再投生在天之中，很多眾生從天死後投生在畜生之中……<P>一一零．五趣之九<P>　　……很少眾生從天死後再投生在天之中，很多眾生從天死後投生在餓鬼之中……<P>一一一．五趣之十<P>　　……很少眾生從天死後投生在人之中，很多眾生從天死後投生在地獄之中……<P>一一二．五趣之十一<P>　　……很少眾生從天死後投生在人之中，很多眾生從天死後投生在畜生之中……<P>一一三．五趣之十二<P>　　……很少眾生從天死後投生在人之中，很多眾生從天死後投生在餓鬼之中……<P>一一四．五趣之十三<P>　　……很少眾生從地獄死後投生在人之中，很多眾生從地獄死後再投生在地獄之中……<P>一一五．五趣之十四<P>　　……很少眾生從地獄死後投生在人之中，很多眾生從地獄死後投生在畜生之中……<P>一一六．五趣之十五<P>　　……很少眾生從地獄死後投生在人之中，很多眾生從地獄死後投生在餓鬼之中……<P>一一七．五趣之十六<P>　　……很少眾生從地獄死後投生在天之中，很多眾生從地獄死後再投生在地獄之中……<P>一一八．五趣之十七<P>　　……很少眾生從地獄死後投生在天之中，很多眾生從地獄死後投生在畜生之中……<P>一一九．五趣之十八<P>　　……很少眾生從地獄死後投生在天之中，很多眾生從地獄死後投生在餓鬼之中……<P>一二零．五趣之十九<P>　　……很少眾生從畜生死後投生在人之中，很多眾生從畜生死後投生在地獄之中……<P>一二一．五趣之二十<P>　　……很少眾生從畜生死後投生在人之中，很多眾生從畜生死後再投生在畜生之中……<P>一二二．五趣之二十一<P>　　……很少眾生從畜生死後投生在人之中，很多眾生從畜生死後投生在餓鬼之中……<P>一二三．五趣之二十二<P>　　……很少眾生從畜生死後投生在天之中，很多眾生從畜生死後投生在地獄之中……<P>一二四．五趣之二十三<P>　　……很少眾生從畜生死後投生在天之中，很多眾生從畜生死後再投生在畜生之中……<P>一二五．五趣之二十四<P>　　……很少眾生從畜生死後投生在天之中，很多眾生從畜生死後投生在餓鬼之中……<P>一二六．五趣之二十五<P>　　……很少眾生從餓鬼死後投生在人之中，很多眾生從餓鬼死後投生在地獄之中……<P>一二七．五趣之二十六<P>　　……很少眾生從餓鬼死後投生在人之中，很多眾生從餓鬼死後投生在畜生之中……<P>一二八．五趣之二十七<P>　　……很少眾生從餓鬼死後投生在人之中，很多眾生從餓鬼死後再投生在餓鬼之中……<P>一二九．五趣之二十八<P>　　……很少眾生從餓鬼死後投生在天之中，很多眾生從餓鬼死後投生在地獄之中……<P>一三零．五趣之二十九<P>　　……很少眾生從餓鬼死後投生在天之中，很多眾生從餓鬼死後投生在畜生之中……<P>一三一．五趣之三十<P>　　這時候，世尊用指甲端抓起一些泥土，然後對比丘說： “比丘們，你們認為怎樣，我指甲端所抓起那少許的泥土多，還是這大地的泥土多呢？”</p>
<p id="br_340">“大德，大地的泥土很多，世尊指甲端所抓起那少許的泥土微不足道；這是無法計量、無法比較兩者的差距的。即使小部份大地的泥土，也無法用世尊指甲端所抓起那少許的泥土來跟它相比。”</p>
<p id="br_341">“比丘們，同樣地，很少眾生從餓鬼死後投生在天之中，很多眾生從餓鬼死後再投生在餓鬼之中。這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_342">“比丘們，因為不見四聖諦。什麼是四聖諦呢？苦聖諦、苦集聖諦、苦滅聖諦、苦滅之道聖諦。</p>
<p id="br_343">“比丘們，因此，你們應要熟習：如實知道什麼是苦，如實知道什麼是苦集，如實知道什麼是苦滅，如實知道什麼是苦滅之道。”<P>第十一五趣品完 
