<td class="subtitle">15 無始相應
<br> 
　　有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_2">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_3">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_4">世尊說： “比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_5">“比丘們，假如有人把閻浮提1裏的草、木、樹枝、樹葉全部裁製成四指長度的籌，把這些籌收集在一起，然後為這一生的母親及過去生每一位母親2一一放下一條籌。比丘們，這人把閻浮提裏的草、木、樹枝、樹葉用盡也數不盡過去生的每一位母親。</p>
<p id="br_6">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_7">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_8">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>二．大地<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_9">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_10">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_11">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_12">世尊說： “比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_13">“比丘們，假如有人把大地的泥土全部製成棗核大小的石珠，把這些石珠收集在一起，然後為這一生的父親及過去生每一位父親3一一放下一粒石珠。比丘們，這人把大地的泥土用盡也數不盡過去生的每一位父親。</p>
<p id="br_14">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_15">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_16">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>三．淚水<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_17">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_18">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_19">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_20">世尊說： “比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_21">“比丘們，你們認為怎樣，在長時間的生死相續、不斷輪迴之中，你們曾跟不喜愛的事物一起和跟喜愛的事物分離而哭泣、痛泣，當中所流出的淚水跟四大海的水相比，哪些較多呢？”</p>
<p id="br_22">“大德，就我們所理解世尊的法義，在長時間的生死相續、不斷輪迴之中，我們曾跟不喜愛的事物一起和跟喜愛的事物分離而哭泣、痛泣，當中所流出的淚水實在是比四大海的水還要多。”</p>
<p id="br_23">“比丘們，十分好，十分好！你們能很好地理解我說的法義。</p>
<p id="br_24">“比丘們，在長時間的生死相續、不斷輪迴之中，你們曾跟不喜愛的事物一起和跟喜愛的事物分離而哭泣、痛泣，當中所流出的淚水實在是比四大海的水還要多。</p>
<p id="br_25">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷父親的死亡，為這而哭泣、痛泣，當中所流出的淚水實在是比四大海的水還要多。</p>
<p id="br_26">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷母親的死亡……</p>
<p id="br_27">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷兒子的死亡……</p>
<p id="br_28">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷女兒的死亡……</p>
<p id="br_29">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷親友的災禍……</p>
<p id="br_30">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷財富的災禍……</p>
<p id="br_31">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷疾病的災禍，為這而哭泣、痛泣，當中所流出的淚水實在是比四大海的水還要多。</p>
<p id="br_32">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_33">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_34">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>四．母乳<P>　　“比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_35">“比丘們，你們認為怎樣，在長時間的生死相續、不斷輪迴之中，你們曾飲的母乳跟四大海的水相比，哪些較多呢？”</p>
<p id="br_36">“大德，就我們所理解世尊的法義，在長時間的生死相續、不斷輪迴之中，我們曾飲的母乳實在是比四大海的水還要多。”</p>
<p id="br_37">“比丘們，十分好，十分好！你們能很好地理解我說的法義。</p>
<p id="br_38">“比丘們，在長時間的生死相續、不斷輪迴之中，你們曾飲的母乳實在是比四大海的水還要多。</p>
<p id="br_39">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_40">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_41">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>五．山<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_42">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_43">這時候，有一位比丘前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，一劫有多長呢？”</p>
<p id="br_44">“比丘，一劫有很長。不容易以多少年、多少百年、多少千年或多少百千年來計量。”</p>
<p id="br_45">“大德，能否用譬喻來形容它呢？”</p>
<p id="br_46">世尊說： “比丘，是能的。比丘，假如一座沒有孔洞、堅硬的大石山，長一由旬、闊一由旬、高一由旬，有人每隔一百年都用迦尸布來抺它一次，直至把這座大石山抺得完全消失，一劫還沒有完。比丘，一劫有很長。</p>
<p id="br_47">“比丘，一劫有這樣長，而輪迴不單止經歷一劫，不單止經歷百劫，不單止經歷千劫，不單止經歷百千劫。</p>
<p id="br_48">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_49">“比丘，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_50">“比丘，你曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>六．芥末<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_51">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_52">這時候，有一位比丘前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，一劫有多長呢？”</p>
<p id="br_53">“比丘，一劫有很長。不容易以多少年、多少百年、多少千年或多少百千年來計量。”</p>
<p id="br_54">“大德，能否用譬喻來形容它呢？”</p>
<p id="br_55">世尊說： “比丘，是能的。比丘，假如一座鐵城，城牆長一由旬、闊一由旬、高一由旬，當中裝滿了芥末，滿得如頭髻那樣高出城牆，有人每隔一百年都來取走一粒芥末，直至把這樣大量的芥末完全取走，一劫還沒有完。比丘，一劫有很長。</p>
<p id="br_56">“比丘，一劫有這樣長，而輪迴不單止經歷一劫，不單止經歷百劫，不單止經歷千劫，不單止經歷百千劫。</p>
<p id="br_57">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_58">“比丘，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_59">“比丘，你曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>七．弟子<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_60">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_61">這時候，有一些比丘前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “大德，過去有多少劫呢？”</p>
<p id="br_62">“比丘們，過去有很多劫。不容易以多少劫、多少百劫、多少千劫或多少百千劫來計量。”</p>
<p id="br_63">“大德，能否用譬喻來形容它呢？”</p>
<p id="br_64">世尊說： “比丘們，是能的。比丘們，假如四個弟子各有百年壽命，他們每一天都用宿命智向過去追憶百千劫，直至一百年後四個弟子命終，都不會追憶得到盡頭。比丘們，過去有這樣多劫。不容易以多少劫、多少百劫、多少千劫或多少百千劫來計量。</p>
<p id="br_65">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_66">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_67">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>八．恆河<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_68">有一次，世尊住在王舍城的竹園松鼠飼餵處。</p>
<p id="br_69">這時候，有一位婆羅門前往世尊那裏，對世尊作禮，坐在一邊，然後對世尊說： “喬答摩賢者，過去有多少劫呢？”</p>
<p id="br_70">“婆羅門，過去有很多劫。不容易以多少劫、多少百劫、多少千劫或多少百千劫來計量。”</p>
<p id="br_71">“喬答摩賢者，能否用譬喻來形容它呢？”</p>
<p id="br_72">世尊說： “婆羅門，是能的。婆羅門，就正如恆河從源頭至海口當中的沙粒是不容易以多少粒、多少百粒、多少千粒或多少百千粒來計量那樣。</p>
<p id="br_73">“婆羅門，過去的劫比恆河沙還要多。這是不容易以多少劫、多少百劫、多少千劫或多少百千劫來計量的。</p>
<p id="br_74">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_75">“婆羅門，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_76">“婆羅門，你曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。婆羅門，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”</p>
<p id="br_77">世尊說了這番話後，那位婆羅門對他說： “喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者，妙極了！喬答摩賢者能以各種不同的方式來演說法義，就像把倒轉了的東西反正過來；像為受覆蓋的東西揭開遮掩；像為迷路者指示正道；像在黑暗中拿著油燈的人，使其他有眼睛的人可以看見東西。我皈依喬答摩賢者、皈依法、皈依比丘僧。願喬答摩賢者接受我為優婆塞，從現在起，直至命終，終生皈依！”<P>九．棒杖<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_78">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_79">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_80">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_81">世尊說： “比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_82">“比丘們，就正如向上空拋一根棒杖，它會隨即杖尾向下掉下來，或會隨即杖身向下掉下來，或會隨即杖頭向下掉下來。</p>
<p id="br_83">“比丘們，同樣地，眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。會隨即從一個世間去到另一個世間，又會隨即從一個世間去到另一個世間。</p>
<p id="br_84">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_85">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_86">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>十．人<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_87">有一次，世尊住在王舍城的靈鷲山。</p>
<p id="br_88">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_89">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_90">世尊說： “比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_91">“比丘們，一個人在一劫的生死相續、不斷輪迴之中，可累積一大堆骨頭，如果那些骨頭不腐壞，堆起來會有如這座毗富羅山那樣大。</p>
<p id="br_92">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_93">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_94">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”</p>
<p id="br_95">世尊．善逝．導師說了以上的話後，進一步再說：</p>
<p id="br_96">“大聖尊所說：</p>
<p id="br_97"> 若人一劫中，</p>
<p id="br_98"> 白骨之堆積，</p>
<p id="br_99"> 有如一大山，</p>
<p id="br_100"> 亦如毗富羅，</p>
<p id="br_101"> 堪稱為大山，</p>
<p id="br_102"> 位於摩揭陀，</p>
<p id="br_103"> 靈鷲山之北；</p>
<p id="br_104"> </p>
<p id="br_105"> 若能以正慧，</p>
<p id="br_106"> 洞見四聖諦，</p>
<p id="br_107"> 知苦知苦集，</p>
<p id="br_108"> 知苦之超越，</p>
<p id="br_109"> 及知八聖道，</p>
<p id="br_110"> 是息苦之途，</p>
<p id="br_111"> 此人之生死，</p>
<p id="br_112"> 極其量七有，</p>
<p id="br_113"> 之後得苦盡，</p>
<p id="br_114"> 諸結皆斷除。”<P> 第一品完<P></p>
<p id="br_115">十一．痛苦</p>
<p id="br_116"></p>
<p id="br_117">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_118">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_119">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_120">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_121">世尊說： “比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_122">“比丘們，如果你們看見有人在痛苦之中、不幸的處境時，應要這樣想： ‘我曾經在這輪迴之中也長時間經歷這種情況。’</p>
<p id="br_123">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_124">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_125">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”</p>
<p id="br_126"></p>
<p id="br_127">十二．快樂</p>
<p id="br_128"></p>
<p id="br_129">這是我所聽見的：</p>
<p id="br_130">有一次，世尊住在舍衛城的祇樹給孤獨園。</p>
<p id="br_131">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_132">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_133">世尊說： “比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_134">“比丘們，如果你們看見有人在快樂之中、幸福的處境時，應要這樣想： ‘我曾經在這輪迴之中也長時間經歷這種情況。’</p>
<p id="br_135">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_136">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_137">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>十三．三十比丘<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_138">有一次，世尊住在王舍城的竹園松鼠飼餵處。</p>
<p id="br_139">這時候，有大約三十位波婆的比丘，全是修持森林生活、化食、穿舊布衣、只擁有三件衣，全是還有結縛，他們前往世尊那裏，對世尊作禮，然後坐在一邊。</p>
<p id="br_140">這時候，世尊心想： “這三十位波婆的比丘，全是修持森林生活、化食、穿舊布衣、只擁有三件衣，全是還有結縛，讓我為他們說法，使他們在這一坐之中內心沒有執取，從各種漏之中解脫出來吧。”</p>
<p id="br_141">於是，世尊對那些比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_142">那些比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_143">世尊說： “比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_144">“比丘們，你們認為怎樣，在長時間的生死相續、不斷輪迴之中，你們的頭顱曾遭割截而流血，當中所流出的血跟四大海的水相比，哪些較多呢？”</p>
<p id="br_145">“大德，就我們所理解世尊的法義，在長時間的生死相續、不斷輪迴之中，我們的頭顱曾遭割截而流血，當中所流出的血實在是比四大海的水還要多。”</p>
<p id="br_146">“比丘們，十分好，十分好！你們能很好地理解我說的法義。</p>
<p id="br_147">“比丘們，在長時間的生死相續、不斷輪迴之中，你們的頭顱曾遭割截而流血，當中所流出的血實在是比四大海的水還要多。</p>
<p id="br_148">“比丘們，你們曾長期投生為牛，頭顱曾遭割截而流血，當中所流出的血實在是比四大海的水還要多。</p>
<p id="br_149">“比丘們，你們曾長期投生為水牛……</p>
<p id="br_150">“比丘們，你們曾長期投生為山羊……</p>
<p id="br_151">“比丘們，你們曾長期投生為綿羊……</p>
<p id="br_152">“比丘們，你們曾長期投生為鹿……</p>
<p id="br_153">“比丘們，你們曾長期投生為雞……</p>
<p id="br_154">“比丘們，你們曾長期投生為豬，頭顱曾遭割截而流血，當中所流出的血實在是比四大海的水還要多。</p>
<p id="br_155">“比丘們，你們曾長期身為搶掠村落的盜賊，當被捕後頭顱曾遭割截而流血，當中所流出的血實在是比四大海的水還要多。</p>
<p id="br_156">“比丘們，你們曾長期身為攔途截劫的盜賊……</p>
<p id="br_157">“比丘們，你們曾長期身為姦淫婦女的盜賊，當被捕後頭顱曾遭割截而流血，當中所流出的血實在是比四大海的水還要多。</p>
<p id="br_158">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_159">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_160">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”</p>
<p id="br_161">世尊說了以上的話後，比丘對世尊的說話心感高興，滿懷歡喜。</p>
<p id="br_162">當世尊解說這段法義時，這大約三十位波婆的比丘內心不起各種漏而得解脫。<P>十四．母親<P>　　“比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_163">“比丘們，很難找到一個眾生在長時間的過去不曾做過自己母親的。</p>
<p id="br_164">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_165">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_166">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>十五．父親<P>　　……很難找到一個眾生在長時間的過去不曾做過自己父親的……<P>十六．兄弟<P>　　……很難找到一個眾生在長時間的過去不曾做過自己兄弟的……<P>十七．姊妹<P>　　……很難找到一個眾生在長時間的過去不曾做過自己姊妹的……<P>十八．女兒<P>　　……很難找到一個眾生在長時間的過去不曾做過自己女兒的……<P>十九．兒子<P>　　“比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_167">“比丘們，很難找到一個眾生在長時間的過去不曾做過自己兒子的。</p>
<p id="br_168">“這是什麼原因呢？</p>
<p id="br_169">“比丘們，因為輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_170">“比丘們，你們曾經在這輪迴之中長期經歷苦、經歷劇烈的<P>苦、經歷災禍，長期被埋墓塚。比丘們，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”<P>二十．毗富羅山<P>　　這是我所聽見的：</p>
<p id="br_171">有一次，世尊住在王舍城的靈鷲山。</p>
<p id="br_172">在那裏，世尊對比丘說： “比丘們。”</p>
<p id="br_173">比丘回答世尊： “大德。”</p>
<p id="br_174">世尊說： “比丘們，輪迴找不到它的開始，沒法找得到它過去的盡頭。眾生受無明的覆蓋、受渴愛的繫縛，因而生死相續、不斷輪迴。</p>
<p id="br_175">“比丘們，從前，這座毗富羅山名叫東竹山，那時的人名叫提婆羅人，壽元有四萬歲，提婆羅人上東竹山要用四天的時間，下山也是要用四天的時間。比丘們，那時候，拘留孫世尊．阿羅漢．等正覺出現於世上，他有一雙上首弟子，名叫聰慧和復生。</p>
<p id="br_176">“比丘們，你們看，那座山的名稱已經消失，那些人已經命終，那位世尊已經入滅。比丘們，行這樣無常、不牢固、不安穩，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！</p>
<p id="br_177">“比丘們，從前，這座毗富羅山名叫鵬迦山，那時的人名叫盧希陀人，壽元有三萬歲，盧希陀人上鵬迦山要用三天的時間，下山也是要用三天的時間。比丘們，那時候，拘那含世尊．阿羅漢．等正覺出現於世上，他有一雙上首弟子，名叫鍾愛和善超。</p>
<p id="br_178">“比丘們，你們看，那座山的名稱已經消失，那些人已經命終，那位世尊已經入滅。比丘們，行這樣無常、不牢固、不安穩，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！</p>
<p id="br_179">“比丘們，從前，這座毗富羅山名叫須波沙山，那時的人名叫須畢耶人，壽元有兩萬歲，須畢耶人上須波沙山要用兩天的時間，下山也是要用兩天的時間。比丘們，那時候，迦葉世尊．阿羅漢．等正覺出現於世上，他有一雙上首弟子，名叫帝須和婆羅墮闍。</p>
<p id="br_180">“比丘們，你們看，那座山的名稱已經消失，那些人已經命終，那位世尊已經入滅。比丘們，行這樣無常、不牢固、不安穩，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！</p>
<p id="br_181">“比丘們，現在，這座山名叫毗富羅山，現在這些人名叫摩揭陀人，壽元很短少，壽命長的都只有一百歲或一百歲多些，摩揭陀人上毗富羅山只需用一會兒的時間，下山也是只需用一會兒的時間。比丘們，現在，我．阿羅漢．等正覺出現於世上，我有一雙上首弟子，名叫舍利弗和目犍連。</p>
<p id="br_182">“比丘們，將有一天，這座山的名稱會消失，這些人會命終，我會入滅。比丘們，行這樣無常、不牢固、不安穩，這足以驅動人對所有行厭離，足以驅動人對所有行無欲，足以驅動人從所有行之中解脫出來！”</p>
<p id="br_183">世尊．善逝．導師說了以上的話後，進一步再說：</p>
<p id="br_184">“提婆羅人東竹山，</p>
<p id="br_185"> 盧希陀人鵬迦山，</p>
<p id="br_186"> 須畢耶人須波沙，</p>
<p id="br_187"> 摩揭陀人毗富羅，</p>
<p id="br_188"> </p>
<p id="br_189"> 此皆是行故無常，</p>
<p id="br_190"> 所有均屬生滅法，</p>
<p id="br_191"> 事物生起必壞滅，</p>
<p id="br_192"> 平息生滅是為樂。”<P>第二品完<P>----------------------------------------------------<P>1 閻浮提(Jambu-dīpa)指整個印度，或指整個我們所居住的世間──地球。</p>
<p id="br_193">2 “為這一生的母親及過去生每一位母親” 原巴利文的句子是 “Ayaṃ me mātā tassā me mātu ayam mātā ti” ，原意是 “這是我的母親，這是我母親的母親” ，即是說為母親、為祖母、為曾祖母等等而一一下籌。這裏根據前後的經義及參考漢譯本經文的意思而不跟隨原文。</p>
<p id="br_194">3跟上一篇經文一樣，這裏的原意是 “這是我的父親，這是我父親的父親” ，這裏也是根據前後的經義及參考漢譯本的意思而不跟隨原文。 
